<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE colJuridico>
<colHAREM versao="Juridico_1.0">
<DOC DOCID="0018464-14.2014.8.26.0477">
0018464-14.2014.8.26.0477
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: Vinicius de Toledo Piza Peluso
Comarca: Praia Grande
Foro: Foro de Praia Grande
Vara: 1ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 30/05/2019
... Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
DÁRIO BERNARDINO DA SILVA JÚNIOR

Juiz(a) de Direito: Dr(a). Vinicius de Toledo Piza Peluso



Vistos.

DARIO BERNARDINO DA SILVA JÚNIOR foi denunciado pelo Ministério Público como incurso no art. 157, § 2º, I, II e V, do Código Penal, e art. 244-B, da Lei 8.069/90, na forma do art. 69, ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Praia Grande
Foro de Praia Grande - 1ª Vara Criminal
Av. Dr. Roberto de Almeida Vinhas, 9101, Praia Grande - SP - cep 11705-090 
      
0018464-14.2014.8.26.0477 - lauda 
SENTENÇA

Processo nº:
0018464-14.2014.8.26.0477
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
DÁRIO BERNARDINO DA SILVA JÚNIOR

Juiz(a) de Direito: Dr(a). Vinicius de Toledo Piza Peluso



Vistos.

DARIO BERNARDINO DA SILVA JÚNIOR foi denunciado pelo Ministério Público como incurso no art. 157, § 2º, I, II e V, do Código Penal, e art. 244-B, da Lei 8.069/90, na forma do art. 69, daquele diploma legal, porque, no dia 17 de dezembro de 2014, por volta das 08h00, na Avenida Brasília, nº 243, nesta Cidade, agindo em concurso e unidade de desígnios com seu irmão, o adolescente D.B.S. e outros dois indivíduos não identificados, subjugou as vítimas M.N. e C.N.B.C., mediante grave ameaça exercida com emprego de arma de fogo e, depois de lhes restringir a liberdade, subtraiu em proveito próprio bens de propriedade das vítimas.
Recebida a denúncia (fls. 80/81), o denunciado foi citado e notificado (fls. 241), oferecendo defesa escrita (fls. 207/211) e ratificado o recebimento da denúncia (fls. 219).
Durante a instrução foram ouvidas as vítimas e testemunhas e realizado o interrogatório (fls. 277/278). 
Em alegações finais (fls. 277/278 e 287/303), o Ministério Público requereu a condenação nos termos da denúncia e a defesa a absolvição pela fragilidade probatória e, subsidiariamente, reconhecimento da menoridade relativa e do concurso formal de crimes.
É o relatório.
DECIDO.
A materialidade se consubstancia em boletins de ocorrência nºs 2564/2014, 2580/2014, 2577/2014 (fls. 05/09, 36/39 e 40/43) e auto de exibição e apreensão (fls. 44/46).
A autoria, por sua vez, também restou devidamente comprovada.
O réu, em seu interrogatório (fls. 277/278), optou por exercer seu direito constitucional ao silêncio, não apresentando, pois, a sua versão sobre os fatos.
A vítima M.N., em juízo (fls. 277/278), reconheceu o réu e declarou que, em torno das 06h40, estava na cozinha fazendo café e viu quando quatro indivíduos pularam o muro; eles a renderam, sendo que um deles estava armado, mas não era o réu. Relatou que eles queriam saber quem estava em casa, prenderam-na com sua filha no quarto e "fizeram a limpa na casa". Afirmou que um deles ficou o tempo todo com elas no quarto e que frisou que o crime foi premeditado, pois eles disseram que estavam há dois meses observando os horários e que estavam atrás de seu filho, que sabiam a rotina dela e de seus filhos. Esclareceu que seu filho é advogado e que os roubadores ficaram em sua residência por aproximadamente quarenta e cinco minutos. Disse que foram ameaçadas com a arma, pois em alguns momentos a pessoa que estava armada ia até o quarto questionar onde estava o dinheiro e as joias. Narrou que posteriormente eles as amarraram e amordaçaram. Ressaltou que "levaram tudo, inclusive meu carro, jogaram o carro dentro de uma vala". Informou que teve prejuízo de aproximadamente R$ 25.000,00 (vinte e cinco mil reais) e que foi chamada várias vezes a delegacia para reconhecimentos. Confirmou que um deles era chamado de Júnior pelos outros, porém não se recorda se era o réu. Informou que recuperou parte dos bens, como o carro, mas o prejuízo foi muito grande e "sem contar que eu não conseguia mais ficar dentro da minha casa, tinha a impressão que todos os dias quando estava fazendo café eles iam pular e me render novamente, foi uma sensação horrorosa [...] durante muitos meses fiquei sem conseguir abrir a porta da cozinha", além disso, apesar do muro ser alto, colocaram cerca devido ao medo. Afirmou que todos os roubadores "estavam de cara limpa", apenas um usava gorro.
A vítima C.N.B.C., em juízo (fls. 277/278), reconheceu o réu e narrou que no dia dos fatos, por volta das 06h00, sua mãe foi lavar roupa do lado de fora da casa; estava em seu quarto e a ouviu falando "não, pelo amor de Deus e logo depois já tinha um meliante com a arma na cabeça da minha mãe na porta do meu quarto". Relatou que eles as deixaram o tempo todo trancadas dentro do quarto, sendo que um ficou junto com elas e os outros três "começaram a fazer a limpa na minha casa". Informou que eles ficaram aproximadamente duas horas dentro da casa. Esclareceu que sua mãe foi ameaçada com a arma no começo e "eles eram agressivos sempre procurando o meu irmão e pedindo coisas". Confirmou que deram a entender que já conheciam a rotina, que "estavam no encalço há dois meses, procurando joia, dinheiro, onde tinham relógios [...] eles falavam que já conheciam a minha rotina, até o local que eu trabalhava". Negou que o réu portava a arma e disse que o viu, pois, no momento da saída, estavam procurando a chave do portão e a deixaram sair do quarto para procurar as chaves junto com eles. Confirmou que todos estavam de cara limpa. Informou que na primeira semana identificaram o menor e que recuperaram parte dos bens.
A testemunha Dalva (fls. 277/278) não reconheceu o réu e informou que fazia limpeza na residência das vítimas. Esclareceu que, quando chegou, eles já estavam indo embora e, por isso, ficou pouco tempo com eles, que a pegaram no portão e a levaram para o quarto.
Em relação ao valor probatório dos depoimentos prestados pelas vítimas de crimes patrimoniais, sabe-se que "tratando-se de delito praticado na clandestinidade, como o roubo, é de dar-se especial relevância a palavra das vítimas, como elemento de prova, desde que não destoe do conjunto probatório e que não se encontre, nos autos, indícios ou provas de que elas pretendam incriminar pessoas inocentes." (RJDTACRIM 16/149), pois inclusive "em crimes tocados de clandestinidade, como é o roubo, sua palavra assume relevante significado probatório, sendo que o reconhecimento pessoal do agente do delito, quando feito com segurança e presteza e em harmonia com outras provas, é fonte segura de prova da autoria." (RJDTACRIM 18/126). 
No mesmo sentido, ainda, tem-se que "quando a palavra do agente passivo é harmônica, na Polícia e em Juízo, e se traduz no reconhecimento dos acusados como praticantes do roubo, é forçoso convir pela existência de prova mais que suficiente à condenação, pois a vítima não tem motivo para incriminar gratuitamente alguém que, até então, não conhecia" (RJTacrim 31/79).
Por fim, o policial Sérgio, em juízo (fls. 277/278), relatou que houve roubo no interior de residência, onde foi subtraído o veículo das vítimas, utilizado para levar os pertences. Declarou que o veículo foi localizado e, em seu interior, havia aliança com nome de mulher gravado e, através desse nome, puderam identificar pelo Facebook; pegaram a imagem e mostraram para que as vítimas reconhecessem. Alegou que, através dessas imagens, não sabiam se era Douglas ou Dário, então foi ordenado mandado de busca na residência desses indivíduos e, lá, localizaram quase todos os pertences da vítima, faltando poucas coisas. Afirmou que no local se encontrava Douglas, que foi conduzido à delegacia com sua mãe, onde foi reconhecido como um dos autores do roubo, que foi praticado por quatro indivíduos. Informou que Douglas confessou que havia sido um dos agentes, mas não tiveram contato com o réu, mas sua mãe declarou que, após as diligências realizadas pelos policias, ele passou a sofrer ameaças e tinha saído da residência. Disse que a vítima reconheceu o acusado.
Estas, pois, foram as provas produzidas em juízo, sob o crivo do contraditório e da ampla defesa, que foram certas, seguras e harmônicas, designando com a certeza necessária a responsabilidade criminal do acusado, que foi reconhecido pelas vítimas como um dos roubadores que adentraram a residência e subtraíram diversos bens, mediante grave ameaça, não havendo, portanto, o que se falar em absolvição por fragilidade probatória.
Quanto ao crime, comprovados o concurso de agentes, a grave ameaça mediante a utilização de arma de fogo e a restrição da liberdade das vítimas por tempo superior ao estritamente necessário para a prática do crime (art. 157, § 2º, I e II, V do CP), ante as seguras declarações das vítimas, que narraram os fatos pormenorizadamente.
Por fim, a imputação de corrupção de menor (art. 244-B, da Lei 8.069/90) não merece acolhimento, pois o reconhecimento da causa de aumento do concurso de agentes no roubo majorado cumulado com a condenação pelo crime de corrupção de menor, seria gerador de odiável bis in idem ante a dupla valoração jurídica negativa do mesmo fato em claro prejuízo ao acusado, o que não se admite. 
Ainda que assim não fosse, por fundamento diverso, não mereceria guarida a imputação em relação ao crime de corrupção de menor, pois "tratando-se de crime material, não obstante o entendimento contrário, a tipicidade da conduta depende da demonstração do efetivo prejuízo ao menor, ou seja, há necessidade de se provar que o adolescente não era corrompido ao tempo da ação ou então de que foi levado pelo corruptor a uma degradação mais intensa da sua personalidade, com a sua inserção na criminalidade. A prova amealhada nos autos, nesse sentido, é precária, não havendo evidências seguras de que o infrator foi corrompido pelo réu. Dessa forma, a mera associação com adolescente na atividade criminosa não é suficiente para responsabilizar o imputável pelo crime de corrupção de menor, porquanto se trata apenas de presunção sem a prerrogativa de incriminá-lo com a segurança que legalmente se exige, sendo necessária a absolvição pelo crime previsto no art. 244-B, do Estatuto da Criança e do Adolescente" (TJ-SP - 10ª Câmara de Direito Criminal. Ap. 0005006-24.2011.8.26.0318. Rel. Rachid Vaz de Almeida, j. 20/06/2013).
Assim sendo, considero o réu como incurso no art. 157, § 2º, I, II e V, do Código Penal, restando a individualização da pena.
Tendo em vista a intensidade da conduta do réu, que desdobrou o dolo mínimo necessário para a configuração do delito, eis que invadiram o sagrado espaço de intimidade e privacidade constitucionalmente protegido, qual seja, a residência familiar, lá permanecendo por longo período de tempo, aumentando o sofrimento e a sensação de insegurança das vítimas; as ameaças que foram proferidas contra vítimas; o tamanho do prejuízo causado; as sequelas psicológicas produzidas nas vítimas; especialmente o fato do crime ter sido premeditado com a observação da rotina familiar, a demonstrar maior periculosidade e ousadia dos agentes e demais circunstâncias e consequências do delito, fixo a pena base acima do mínimo legal, qual seja, <EM ID="0018464-14.2014.8.26.0477-5" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">05</EM> (<EM ID="0018464-14.2014.8.26.0477-6" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">cinco</EM>) anos e <EM ID="0018464-14.2014.8.26.0477-7" CATEG="PENA-BASE-MESES" TIPO="-">06</EM> (<EM ID="0018464-14.2014.8.26.0477-8" CATEG="PENA-BASE-MESES" TIPO="-">seis</EM>) meses de reclusão e 14 (quatorze) dias-multa, cada dia-multa no seu valor mínimo.
Inexistem circunstâncias agravantes ou atenuantes.
Reconheço as causas de aumento de pena do concurso de agentes, do uso de arma de fogo e da restrição de liberdade das vítimas, aumentando a reprimenda em 2/3 (dois terços), nos termos do art. 68, § único do CP, a resultar na pena final de <EM ID="0018464-14.2014.8.26.0477-9" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">09</EM> (<EM ID="0018464-14.2014.8.26.0477-10" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">nove</EM>) anos e <EM ID="0018464-14.2014.8.26.0477-13" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">02</EM> (<EM ID="0018464-14.2014.8.26.0477-14" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">dois</EM>) meses de reclusão e 22 (vinte e dois) dias-multa, cada dia-multa no seu valor mínimo. 
Ante o quantum da pena supra e nos termos da fundamentação da pena-base, a pena privativa de liberdade deverá ser cumprida em regime inicial fechado.
Eventual detração deverá ser analisada pelo Juízo da Vara das Execuções Criminais (TJSP - HC nº 2028516-74.2015.8.26.0000 Rel. Lauro Mens de Mello, j. 07/05/2015; TJSP HC nº 0012695-98.2014.8.26.0000 Rel. Guilherme G. Strenger, j. 07/05/2014; TJSP HC nº 2016844-69.2015.8.26.0000 Rel. Euvaldo Chaib, j. 14/04/2015).
Ante o exposto, CONDENO o réu DARIO BERNARDINO DA SILVA JÚNIOR, qualificado nos autos, como incurso no art. 157, § 2º, I, II e V, do Código Penal, a cumprir a pena de <EM ID="0018464-14.2014.8.26.0477-1" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">09</EM> (<EM ID="0018464-14.2014.8.26.0477-2" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">nove</EM>) anos e <EM ID="0018464-14.2014.8.26.0477-3" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">02</EM> (<EM ID="0018464-14.2014.8.26.0477-4" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">dois</EM>) meses de reclusão, em regime inicial fechado, e a pagar multa de 22 (vinte e dois) dias-multa, cada dia-multa no seu mínimo legal.
Ante a condenação supra e o fato de que continuam presentes os requisitos fático-jurídicos que ensejaram sua prisão preventiva, nos termos da decisão de fls. 189/190, cujos fundamentos passam a fazer parte integrante da presente, como razão de decidir (STF - HC nº HC 120366 AgR/RS; RE n º 628511 AgR/SP; HC nº 111831 AgR/MT; RHC nº 116166/SP; HC nº 115773 AgR/PE; RHC nº 120982 AgR/SP), somados aos fundamentos da pena-base e do regime prisional, não poderá o réu apelar em liberdade, recomendando-se na prisão onde se encontra.
Após o trânsito em julgado, lance-se o nome do réu no livro do rol dos culpados. Custas processuais na forma da lei.
P.R.I.C. 
Praia Grande, 30 de maio de 2019.

DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0018701-02.2016.8.26.0114">
0018701-02.2016.8.26.0114
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo
Magistrado: ERIKA FERNANDES
Comarca: Campinas
Foro: Foro de Campinas
Vara: 3ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 13/10/2016
... para apurar suposto cometimento de roubo majorado, executado mediante emprego de arma de fogo e em concurso de agentes. 
Consta dos autos que os acusados, juntamente com um indivíduo conhecido como "Neguinho", subtraíram a quantia aproximada de R$225,00 (duzentos e vinte e cinco reais), um aparelho de telefone celular e o veículo GM/Onix das vítimas Celso de Araújo e Circa ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Campinas
Foro de Campinas
3ª Vara Criminal
Rua Francisco Xavier de Arruda Camargo, 300, Campinas - SP - cep 13088-901
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min
      
0018701-02.2016.8.26.0114 - lauda 
SENTENÇA

Processo Digital nº:
0018701-02.2016.8.26.0114
Classe - Assunto
Auto de Prisão Em Flagrante - Roubo
Autor:
Justiça Pública
Réu:
DENNIS HENRIQUE DE BARROS RAMOS e outro




Juiz(a) de Direito: Dr(a). Erika Fernandes Fortes


Vistos.


DENNIS HENRIQUE DE BARROS RAMOS e GABRIEL GRACIANO ALVES, qualificado nos autos, estão sendo processados por incurso no art. 157, §2º, incisos I e II, do Código Penal, porque no dia 28 de junho de 2016, por volta das 07h45, na Rua Manoel de Aquino Pereira, nº 222, bairro Vila Palácio, em concurso com outro indivíduo conhecido por "Neguinho", reunidos com identidade de propósitos e previamente ajustados, mediante grave ameaça exercida com emprego de arma de fogo contra as vítimas Celso de Araújo e Circa dos Santos, subtraíram, para si, a quantia aproximada de R$225,00 (duzentos e vinte e cinco reais), um aparelho de telefone celular e o veículo GM/Onix, de propriedade dos ofendidos.
Auto de prisão em flagrante delito às fls. 05/14; Boletim de ocorrência às fls. 15/19; Auto de exibição e apreensão às fls. 20/21; 
A denúncia foi recebida em 12 de julho de 2016, à fl. 107. Os réus foram regularmente citados às fls. 167 e 168, e apresentaram suas defesas prévias às fls. 163/165 e 174/177.
Durante a instrução, foram ouvidas quatro testemunhas arroladas pela acusação, três testemunhas arroladas pela defesa de GABRIEL e após, os réus foram interrogados.
Nas debates finais, o Ministério Público requereu a procedência da presente ação penal nos exatos termos em que oferecida a denúncia.
A Defesa de DENNIS pediu a desclassificação da conduta para os crimes de furto simples, extorsão ou receptação. Subsidiariamente, pugnou pela aplicação da pena mínima, com reconhecimento das atenuantes da confissão e menoridade relativa.
Por fim, a Defesa de GABRIEL requereu sua  absolvição, com base no princípio do in dubio pro reo ou, em caso de condenação, afastamento da majorante do emprego de arma e reconhecimento da menoridade relativa.
É o relatório.
Fundamento e decido.
A ação penal é parcialmente procedente.
A materialidade restou consubstanciada pelo auto de exibição e apreensão.
A autoria também é inconteste. Os fatos encontram-se amparados e comprovados pelas provas constantes nos autos, dentre elas, os depoimentos prestados pelas vítimas e testemunhas.
O pleito teve início com a prisão em flagrante dos réus para apurar suposto cometimento de roubo majorado, executado mediante emprego de arma de fogo e em concurso de agentes. 
Consta dos autos que os acusados, juntamente com um indivíduo conhecido como "Neguinho", subtraíram a quantia aproximada de R$225,00 (duzentos e vinte e cinco reais), um aparelho de telefone celular e o veículo GM/Onix das vítimas Celso de Araújo e Circa dos Santos.
Vejamos.
DENNIS confessou a prática delituosa em parte. Relatou que foi à casa das vítimas, acompanhado de um indivíduo conhecido como "Neguinho", para que este roubasse o carro que pertencia a elas e que sua função seria dirigir o veículo, razão pela qual receberia R$ 100,00. Contou que, durante a ação criminosa, permaneceu fora da residência enquanto Neguinho roubava o automóvel, e após dirigiu o carro até o terminal Ouro Verde, local em que deixou seu comparsa. Posteriormente, foi até o bairro Vila Vitória, onde abandonou o carro, conforme combinado com o outro coautor e, neste momento, encontrou GABRIEL, que passou a lhe fazer companhia. O acusado contou que jogou a chave do automóvel no chão quando foram abordados pelos policiais. Negou veementemente a participação de GABRIEL.
Neste passo, a autoria de DENNIS é inconteste.
GABRIEL negou a prática do delito, repetindo a narrativa de DENNIS. Sua negativa, contudo, não é crível, sobretudo quando confrontada com os relatos seguros das vítimas.
Com efeito, as vítimas relataram que, na data dos fatos, Celso foi abordado no momento em que abria o portão de sua casa, por um rapaz armado e que os outros dois indivíduos entraram na residência e renderam a esposa. Lá eles exigiram a entrega de dinheiro e de uma arma, porém ao serem informados que o casal não possuía um revólver, subtraíram aproximadamente de R$225,00, um aparelho de telefone celular e o veículo GM/Onix, de propriedade dos ofendidos. O reconhecimento pessoal dos agentes ocorreu na fase policial e foi repetido em juízo.
No que diz respeito a GABRIEL, que nega qualquer envolvimento, imperioso destacar que as vítimas, antes de efetuarem o reconhecimento em juízo, o descreveram fisicamente, com riqueza de detalhes, mencionando em especial que tinha "olhos claros". Asseveraram que ele é quem portava a arma de fogo, de modo que não teriam motivo algum para confundi-lo.
Como se pode observar pelas imagens do réu, captadas em audiência, GABRIEL possui olhos bem claros, que se destacam na sua fisionomia.
Pondere-se que em se tratando de crimes patrimoniais, a palavra da vítima se reveste de grande importância, merecendo ser recebida sem ressalva, especialmente quando além de ser firme, segura e coesa, encontra eco nos demais elementos probatórios dos autos, conforme reconhece a jurisprudência:
"Em sede de crimes patrimoniais, especialmente aqueles cometidos na clandestinidade, presentes apenas os agentes ativo e passivo da infração, o entendimento que segue prevalecendo,sem qualquer razão para retificá-los, é no sentido de que, na identificação do autor, a palavra da vítima é de fundamental importância" (TACRIM-SP. - Ap. - Rel. Canguçu de Almeida - JUTACRIM 91/407).

"A palavra da vítima nem sempre deve ser aceita sem reservas mas o Juiz, livre no seu convencimento e isento de qualquer preconceito,deve valorá-la no confronto com os demais elementos de convicção sem se olvidar que em regra o ofendido não tem interesse na incriminação, máxime nos crimes cometidos na clandestinidade e, portanto, de difícil elucidação" (TACRIM-SP. - 13a C. - Ap. 1.007.061 - Rel. Lopes da Silva - j. 02.04.96).

"PROVA - Crimes contra o patrimônio - Palavra da vítima - Valor: Em se tratando de delito contra o patrimônio, é de ser dado especial relevo à palavra da vítima, desde que harmônica com as demais provas e quando não se detecte intenção subalterna de incriminar pessoa inocente" (Apelação nº 837.549/5, Julgado em 15/12/1.993, 5ª Câmara, Relator: - Walter Swensson, RJDTACRIM 21/267).

"PROVA - Furto - Palavra da vítima Valor: Tratando-se do delito de furto, a palavra da vítima é de suma relevância, máxime por dizer respeito ao proceder de pessoas desconhecidas, donde nenhum interesse em incriminá-las gratuitamente" (Apelação nº 758.895/1, Julgado em 03/03/1.994, 7ª Câmara, Relator: - Nogueira Filho, RJDTACRIM 22/331).

"PROVA - Palavra da vítima - Crimes contra o patrimônio - Valor: - Inteligência: art. 621 do Código de Processo Penal - Em crimes contra o patrimônio, a palavra da vítima é de fundamental importância para a identificação do autor, mesmo porque a execução desses delitos sempre se dá de forma favorável ao agente ativo, que se traduz na vulnerabilidade da vítima e ausência de testemunhas" (Revisão nº 288.756/3, Julgado em 25/06/1.996, 7º Grupo de Câmaras, Relator: - Oldemar Azevedo, RJTACRIM 31/408).

No caso em tela, inexiste qualquer razão que faça esta Magistrada crer que duas pessoas, vítimas de crime grave e assustador, cometido por agentes que, durante toda a execução, foram agressivos e amedrontadores, viessem em juízo e fossem capazes de imputar falsamente a inocentes o cometimento deste delito.
Sua única e exclusiva intenção é a punição do verdadeiro autor. Não há outro mote que as fizesse se deslocar até este Fórum a não ser a responsabilização e punição do efetivo roubador.
Não fosse o bastante, os réus estavam juntos e próximos ao veículo roubado quando foram abordados pelos policiais.
Por fim, foram ouvidas as testemunhas arroladas pela defesa de GABRIEL.
Adriana relatou, em juízo, que, na data dos fatos, viu o denunciado saindo para trabalhar por volta das 07h40; Vanessa contou que o  teria visto sentado em frente a sua residência por volta das 07h30 e, ainda, Ana Sara alegou tê-lo visto na padaria por volta das 07h20.
Não se está a desconsiderar o depoimento das testemunhas. Ocorre que o crime ocorreu por volta das 07h45, podendo ser um pouco mais ou um pouco menos e os horários descritos pelas depoentes obviamente também não são precisos, pois ninguém se lembraria com exatidão do horário de um encontro casual e corriqueiro com um vizinho, num dia normal, sem qualquer excepcionalidade.
Deste modo, ainda que GABRIEL tenha sido visto na rua de sua casa no início da manhã, por volta das 7h, entendo que não há impedimento para que tenha participado do evento quase uma hora depois, por volta das 8h.
Ante o exposto, à vista das provas produzidas e demais elementos que dos autos constam, restou caracterizado o crime previsto no art. 157, §2º, inciso II, do Código Penal, devendo ser afastada a causa de aumento de pena prevista no inciso I.
De fato os acusados, previamente ajustados e com unidade de desígnios, subtraíram, em concurso de pessoas, a quantia em dinheiro apreendida, bem como o aparelho celular e o automóvel pertencentes às vítimas. 
Ainda que o réu GABRIEL tenha negado, sua participação está comprovada por meio dos depoimentos prestados pelas vítimas e pelas testemunhas, os quais merecem total acolhimento, visto que fundamentais à elucidação dos fatos, bem como pelo reconhecimento de pessoa positivo realizado tanto na fase policial quanto em juízo, haja vista a grande ênfase que as vítimas deram à cor de seus olhos ("olhos claros"), não restando, dessa maneira, qualquer dúvida acerca de sua participação na prática delitiva. Logo, tese pugnada pela defesa baseada no princípio do in dubio pro réu não há de ser acatada. Ainda, a quantia em dinheiro apreendida em seu poder é a mesma que DENNIS relatou ter acordado com "Neguinho" para que o mesmo praticasse o delito, fato este que comprova o acordo realizado entre os autores do crime e a sua participação.
 A cooperação de DENNIS também é inconteste, posto que o mesmo confessou em parte a prática delituosa. 
Afasto a tese defensiva para a desclassificação da conduta para o furto simples haja vista que houve ameaça a um casal de idosos, por três agentes, mediante utilização de arma de fogo.
Não cabe, a desclassificação para a extorsão pois, na extorsão necessita-se de colaboração da vítima na prática delitiva mediante violência perpetrada pelo criminoso. Nesse sentido, Weber Martins Batista leciona que: "se o agente ameaça a vítima ou pratica violência contra ela, visando a obter a coisa na hora, há roubo, sendo desimportante para caracterização do fato que ele tire o objeto da vítima ou este lhe seja dado por ela. É que, nesta última hipótese, não se pode dizer que a vítima agiu, pois, estando totalmente submetida ao agente, não passou de um instrumento de sua vontade. Só se pode falar em extorsão, por outro lado, quando o mal prometido é futuro e futura a obtenção da vantagem pretendida, porque neste caso a vítima, embora ameaçada, não fica totalmente a mercê do agente e, portanto, participa, ainda que com vontade viciada, do ato de obtenção do bem."
Não cabe, também, a desclassificação para receptação, vez que réu adentrou no local onde os fatos reconheceram, aderindo, portanto à conduta delitiva, ainda que anteriormente não tivesse ciência da mesma.
O concurso de pessoas é evidente, por tudo que foi relatado.
O mesmo não se diga no tocante ao emprego de arma para qualificar o delito.
É certo que o emprego de arma foi narrado pelas vítimas na fase extrajudicial e em juízo, entretanto sequer houve a sua apreensão, muito menos sua submissão a perícia técnica, a qual atestasse que a mesma era potencialmente lesiva à época dos fatos e que, por essa razão, representasse verdadeiro perigo às vítimas.
Neste sentido:
"ROUBO QUALIFICADO - Emprego de arma - Apreensão do objeto e submissão à perícia - Necessidade: - Inteligência: artigo 157, caput do Código Penal, artigo 157, parágrafo segundo, I do Código Penal. O reconhecimento da qualificadora prevista no artigo 157, parágrafo segundo, I, do CP, por seu caráter objetivo, depende da apreensão da arma utilizada e de sua submissão a exame que informe sua capacidade vulnerante, para se estabelecer, com a certeza necessária, a aptidão para submeter a vítima a perigo real no curso da execução do crime, caso contrário é impossível a tipificação do delito, pois o uso do instrumento apenas caracteriza a grave ameaça, elemento intrínseco ao artigo 157, caput, do Estatuto Repressivo (voto vencido)." (TACrimSP - Ap. nº 1.008.917/2 - 10ª Câm. - Rel. Vico Mañas - J. 03.04.96 - RJTACRIM 31/284) - negrito aposto.

Assim, solucionado o mérito, passo a dosar a pena.
Na primeira fase da dosimetria, atenta aos elementos norteadores do art. 59 do Código Penal, fixo a pena base no mínimo legal de <EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-1" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">04</EM> anos de reclusão e o pagamento de multa no valor de 10 dias-multa.
Na segunda fase da dosimetria, aumento a pena em 1/3 porque as vítimas eram idosas (art. 61, II, 'h", CP). Ainda nesta fase, reduzo a reprimenda em 1/6 pela menoridade relativa dos agentes, alcançando 04 (quatro) anos, 05 (cinco) meses e 10 (dez) dias de reclusão / detenção e pagamento de 10 (dez) dias-multa.
Justifico os patamares de acréscimo e diminuição por entender, nos termos do art. 68, parágrafo único do CP, que a condição de idade das vítimas, expondo-os a mais riscos de vida e traumas é mais relevante que a menoridade dos réus.
Não merece acolhimento a atenuante prevista no art. 65, inciso III, alínea "d", relativa a confissão cedida pelo acusado, de forma voluntária a autoridade, pois para sua aplicação esta deve ser integral, o que não ocorreu neste caso, pois o réu DENNIS tentou afastar a participação do réu GABRIEL, visando a ludibriar o juízo e beneficiá-lo com a sua absolvição.
STJ - "Incabível a aplicação da confissão espontânea, que além de incompleta, não serviu para embasar e manter a conclusão condenatória. Não se constata flagrante ilegalidade para concessão de habeas corpus de ofício. Agravo regimental desprovido." ((AgRg no Ag nº 875.991/RJ, Relatora a Ministra LAURITA VAZ, DJe de 11/5/2009).

"STJ - Faz jus ao benefício decorrente da confissão espontânea o acusado que assume, de forma voluntária e sem ressalvas ou desculpas, a prática do delito, o que não ocorreu no presente caso, pois o paciente não assume a realização da conduta criminosa e, ao contrário, nega a ocorrência de crime indicando versão divergente sobre os fatos. De outra parte, na segunda fase do cálculo da pena, também não merece reforma o julgado, pois, com relação à confissão, constou da denúncia que o paciente ao ser interrogado admitiu a relação sexual, contudo, alegou que foi consentida e que agrediu a vítima em razão desta não ter quitado o valor que havia proposto pagar. Nesse ponto, não se verifica que houve a confissão espontânea do acusado de forma a justificar a redução da pena. (RELATOR: MINISTRO HAROLDO RODRIGUES HABEAS CORPUS Nº 141.534 - MS (2009/0133485-0).

Por fim, na terceira fase da dosimetria, aumento a pena imposta em 1/3, ante o reconhecimento da majorante presente no art. 157, §2º, inciso II, do Código Penal, resultando em <EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-8" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">05</EM> (<EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-9" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">cinco</EM>) anos, <EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-10" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">11</EM> (<EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-11" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">onze</EM>) meses e <EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-12" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">03</EM> (<EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-13" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">três</EM>) dias de reclusão / detenção e pagamento de 13 (treze) dias-multa, no piso.
O regime inicial de cumprimento de pena para o delito praticado deverá o fechado. O delito praticado é grave e revela desfaçatez e periculosidade dos agentes. Não se compatibiliza, portanto, com regime mais brando.
Ante o exposto, JULGO PARCIALMENTE PROCEDENTE a ação penal e o faço para CONDENAR os réus DENNIS HENRIQUE DE BARROS RAMOS e GABRIEL GRACIANO ALVES, qualificados nos autos, por incursos no art. 157, §2º, inciso II, do Código Penal, ao cumprimento de pena de <EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-2" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">05</EM> (<EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-3" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">cinco</EM>) anos, <EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-4" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">11</EM> (<EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-5" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">onze</EM>) meses e <EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-6" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">03</EM> (<EM ID="0018701-02.2016.8.26.0114-7" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">três</EM>) dias de reclusão, no regime fechado, e pagamento de 13 (treze) dias-multa, no piso. 
Quanto à prisão para apelar, os réus deverão permanecer presos por força da decisão condenatória prolatada. Ressalte-se que, quando da prolação da sentença, havendo concorrência, ainda, dos requisitos necessários à custódia cautelar, é de ser mantida a prisão do condenado. Se a custódia prévia é possível até mesmo antes da sentença, quanto mais o será diante de uma decisão de primeira instância, desde que presentes os requisitos para a prisão preventiva (artigo 312, do CPP).
Autorizo, se o caso, a expedição de guia de recolhimento provisória.
Após o trânsito em julgado para as partes, lance-se o nome do sentenciado no rol dos culpados e expeça-se guia de recolhimento definitiva (capítulo V, itens 30 e seguintes das NSCGJ).
Comunique-se ao Cartório Distribuidor, ao IIRGD e ao TRE (capítulo V, item 23, das NSCGJ).
Encaminhe-se cópia da sentença às vítimas (capítulo V, item 26, das NSCGJ).
Oportunamente, remetam-se os autos ao arquivo, fazendo as devidas anotações nos assentamentos do Cartório.
P.R.I.C.

Campinas, 13 de outubro de 2016.

ERIKA FERNANDES FORTES
              Juíza de Direito




DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0018716-80.2014.8.26.0068">
0018716-80.2014.8.26.0068
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Furto Qualificado
Magistrado: FABIO MARTINS MARSIGLIO
Comarca: Santana de Parnaíba
Foro: Foro de Santana de Parnaíba
Vara: 1ª Vara Cível
Data de Disponibilização: 10/09/2021
... Tribunal de Justiça:
HABEAS CORPUS. ROUBO MAJORADO E CORRUPÇÃO DE MENORES. ALEGAÇÃO DE CONSTRANGIMENTO ILEGAL. PLEITO PELO RECONHECIMENTO DO CONCURSO FORMAL ENTRE OS CRIMES DE ROUBO MAJORADO E CORRUPÇÃO DE MENORES. POSSIBILIDADE. PRECEDENTES. ORDEM CONCEDIDA DE OFÍCIO. 
1. São necessárias para a configuração do concurso formal de crimes (art. 70, primeira ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Santana de Parnaíba
Foro de Santana de Parnaíba
1ª Vara Judicial
Rua Professor Eugênio Teani, 215, Santana de Parnaiba-SP - cep 06502-025
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min

505088 sentença genérica base crime 1231 0018716-80.2014.8.26.0068 - lauda 
SENTENÇA

Processo Digital nº:
0018716-80.2014.8.26.0068
Classe - Assunto:
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Furto Qualificado
Documento de Origem:
Boletim de Ocorrência - 4101/2014 - Delegacia de Policia de Barueri
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Jesiel dos Santos e outro






Juiz(a) de Direito: Dr(a). Natália Assis Mascarenhas


Vistos.

1.) Trata-se de ação penal movida por MINISTÉRIO PÚBLICO em face de JESIEL DOS SANTOS e LUIS FELIPE DE SOUZA. Alegou, em suma, que, no dia 26 de junho de 2014, por volta das 01h05min, no interior da empresa JVS Anjos da Terceirização LTDA - ME, situada na estrada Tenente Marquês, n. 4935, Cento e Vinte, nesta comarca, os réus, durante o repouso noturno, agindo em concurso de pessoas, com unidade de desígnios e identidade de propósito com o adolescente G. C. B. Aleixo, mediante rompimento de obstáculo à subtração da coisa e escalada, tentaram subtrair, para proveito de todos, aparelhos de sons automotivos e outros objetos de valor que se encontravam no interior de referida empresa, não consumando o intento criminoso por circunstância alheias às suas vontades.

1.1.) Consta, ainda, que no dia 26 de junho de 2014, por volta de 01h05min, no interior da empresa JVS Anjos da Terceirização LTDA - ME, os réus facilitaram a corrupção do adolescente infrator, com ele praticando a infração penal.

1.2.) Segundo a denúncia, durante a madrugada, os réus deliberaram em conjunto subtrair objetos de valor que se encontravam no interior da empresa vítima, em especial aparelhos de som automotivos.

1.3.) JESIEL cortou o arame de proteção e segurança do muro da empresa e, em seguida, o escalou. Enquanto isso, o réu e o adolescente infrator permaneceram na via pública, oferecendo cobertura e segurança para a empreitada criminosa.

1.4.) Guardas civis foram acionados e lograram êxito em efetuar a prisão em flagrante de delito dos réus e apreensão do menor.

1.5.) O furto apenas não se consumou em razão da rápida intervenção dos guardas municipais, que impediram a subtração dos bens.

1.6.) Assim, estariam os réus incursos no art. 155, §§ 3º e 4º, este nos incisos I, II e IV, cumulado com art. 14, inciso II, todos do CP, em concurso com o crime do art. 244-B do ECA.

2.) Constam do inquérito policial os boletins de ocorrência, os termos de interrogatório e o auto de exibição e apreensão (fls. 80/110, 67/69 e 74 respectivamente).

3.) A denúncia foi recebida em 01 de abril de 2017, conforme decisão à fls. 233/234, os réus foram citados conforme certidões às fls. 253 e 282, apresentaram resposta à acusação (fls. 286/299 e 310/313), mas, foi confirmado o recebimento da denúncia à fl. 314.

4.) Em instrução, foram ouvidos o representante da empresa vítima e duas testemunhas, arroladas pelas partes, conforme termos de audiência às fls. 350/353, 385 e 466/469. 

4.1.) Foi decretada revelia de JESIEL, mas LUIS negou a prática delitiva, narrando que JESIEL e o adolescente moravam juntos. Nessa noite, JESIEL pulou o muro da empresa para pegar uma "antena". Ato contínuo, os acusados e o adolescente foram abordados pela GCM. Negou conhecimento da prática do furto. Afirmou que depois tomou ciência que JESIEL já tinha pulado o muro. Negou a presença de uma quarta pessoa. 

5.) Em memoriais às fls. 478/484, pela acusação, foi requerida a condenação nos termos da denúncia. Na dosimetria, reconhecimento da multirreincidência de JESIEL, da conduta social reprovável de ambos, da personalidade desviada de LUIS, pelas circunstâncias do crime em razão da incidência de mais de uma qualificadora e pela incidência da minorante da tentativa no patamar de 1/3 apenas. Quanto ao regime, fechado para JESIEL cumprir a pena; e semiaberto para LUIS, sendo incabível a substituição para ambos.

6.) A defesa, por sua vez, conforme memoriais às fls. 490/500 e 513/520, pediu a absolvição. Subsidiariamente, a menor pena e cumprimento no regime menos gravoso.

É o relatório.
Fundamento.

7.) A demanda é procedente.

8.) Encerrada a instrução, restou comprovado, à exaustão, que os réus, durante o repouso noturno, agindo em concurso de pessoas, com unidade de desígnios e identidade de propósitos, com o adolescente G. C. B. Aleixo, mediante rompimento de obstáculo à subtração da coisa e escalada, tentaram subtrair, para proveito de todos, aparelhos de sons automotivos e outros objetos de valor que se encontravam no interior de uma loja que comercializa produtos desta natureza,não consumando o intento criminoso por circunstância alheias às suas vontades; e, ainda, que os réus facilitaram a corrupção do adolescente infrator, com ele praticando a infração penal.

9.) A materialidade encontra-se bem demonstrada pelos boletins de ocorrência, pelos termos de interrogatório e pelo auto de exibição e apreensão (fls. 80/110, 67/69 e 74 respectivamente); além das fotos às fls. 78/79 e laudo pericial apontando rompimento de obstáculo à fls. 140/145; a par da prova oral.

10.) Não obstante a inverossímil versão de um dos réus, a autoria é certa. Vejamos.

10.1.) Daniel José, funcionário da empresa-vítima, responsável pelo monitoramento das câmeras de vigilância, no dia dos fatos, observou quatro pessoas rondando o perímetro da empresa, quando um deles adentrou o recinto após cortar a cerca e pular o muro, tentando arrombar a janela do estabelecimento. A GCM foi acionada e, como a viatura estava perto do local, já realizou a abordagem imediatamente. O estabelecimento tinha em depósito equipamentos de som veiculares, já tendo a loja sido furtada no mês anterior inclusive. Um dos furtadores foi abordado já dentro da empresa, os outros dois do lado de fora e o último fugiu em meio ao mato, não sendo capturado nem identificado. Reconheceu os réus. 

10.1.1.)Quanto ao valor da palavra da vítima:

FURTO - Insuficiência de provas. Não configurada. REVELIA. Ausência de declarações do réu. Palavras da vitima que podem ser aceitas, diante da ausência de questionamento contrario. Prova testemunhal que valorizam as declarações da vitima. PRINCIPIO DA INSIGNIFICANCIA. Não configuradas. Principio que não foi recepcionado pela lei penal - violação do principio constitucional da reserva legal. Principio que não pode ser analisado pelo simples valor da coisa subtraída e sim pelas circunstancias e requisitos subjetivos de maneira global, sob pena de tornar o tipo penal vazio. DOSIMETRIA DA PENA. Mantida. REGIME MANTIDO. Reincidência. RECURSO NÃO PROVIDO.  (TJSP;  Apelação Criminal 1500685-61.2019.8.26.0035; Relator (a): Ruy Alberto Leme Cavalheiro;  Data do Julgamento: 10/02/2021)

10.2.) Ainda, o Gildarlan, guarda civil municipal, foi acionado por ocorrência de furto e compareceu ao local, onde verificou que, atrás do estabelecimento, o arame farpado de segurança estava cortado. Localizaram dois indivíduos de fora da empresa, que, questionados, informaram que o acusado JESIEL estava dentro do estabelecimento, quem confessou informalmente que estava no local para furtar a empresa e LUIS o adolescente estavam lá para alertá-lo da aproximação de viatura. Afirmou que estavam lá para furtar objetos diversos, como ferramentas. O funcionário da empresa foi contatado e as partes conduzidos à delegacia. Nenhum bem efetivamente foi subtraído. O arame do muro foi cortado e a barreira escalada por Jesiel. Daniel, guarda civil municipal, na mesma toada, narrou o ocorrido. 

10.2.1.)A propósito do valor dos depoimentos policiais, restou assinalado na apelação cível nº 3006028-05.2013.8.26.0348, Comarca de Mauá, relator Des. Pinheiro Franco, Presidente da Seção de Direito Criminal, julgada em 26.5.2014, que: "A presunção é de idoneidade dos testemunhos, competindo à defesa a prova, ainda que indiciária, do abuso ou vício na conduta dos agentes da lei".

11.) As qualificadoras da escalada e do rompimento de obstáculo restaram provadas pelas imagens colhidas nas investigações, pelo laudo pericial e pela prova oral produzida.

12.) A qualificadora do concurso de agentes mostra-se evidente, pois ambos foram encontrados no local dos fatos da tentativa da subtração, não havendo dúvidas quanto à unidade de desígnios para obtenção de proveito comum, até porque um dos réus informou que o outro estava no local para alertar caso fossem avistados em flagrante.

13.) Restou comprovado nos autos, ainda, que agiram os réus em concurso com adolescente, o que já configura o crime de corrupção de menores, pois, nos termos da Súmula 500 do STJ  "A configuração do crime do art. 244-B do ECA independe da prova da efetiva corrupção do menor, por se tratar de delito formal." (TERCEIRA SEÇÃO, julgado em 23/10/2013, DJ 28/10/2013)

14.) Por fim, deve ser reconhecido, in casu, o concurso formal, e não material, entre os delitos de furto e o de corrupção de menor porque, mediante uma só ação, os réus praticaram o furto e também a corrupção de menores. Neste sentido já decidiu o Superior Tribunal de Justiça:
HABEAS CORPUS. ROUBO MAJORADO E CORRUPÇÃO DE MENORES. ALEGAÇÃO DE CONSTRANGIMENTO ILEGAL. PLEITO PELO RECONHECIMENTO DO CONCURSO FORMAL ENTRE OS CRIMES DE ROUBO MAJORADO E CORRUPÇÃO DE MENORES. POSSIBILIDADE. PRECEDENTES. ORDEM CONCEDIDA DE OFÍCIO. 
1. São necessárias para a configuração do concurso formal de crimes (art. 70, primeira parte, do Código Penal) a unidade de ação e a ausência de desígnios autônomos para os delitos praticados.
2. Deve ser reconhecida, na hipótese, a existência do concurso formal entre os crimes de roubo e corrupção de menores, vez que o paciente, com uma única conduta, praticou os dois delitos. 
3. Habeas corpus não conhecido, por ser substitutivo do recurso cabível. Ordem concedida, de ofício, para reconhecer a existência de concurso formal entre os delitos de roubo circunstanciado e corrupção de menores, redimensionando a pena para 6 (seis) anos, 2 (dois) meses e 20 (vinte) dias de reclusão, mantidos os demais termos da condenação." 
(STJ, HC 230314/ES, Rel. Min. Campos Marques (desembargador convocado do TJ/PR), 5ª Turma, julgado em 06.11.2012, V.U.).


DECIDO.

15.) Isto posto e pelo mais que dos autos consta, JULGO  PROCEDENTE o pedido do autor,  e o faço para CONDENAR JESIEL DOS SANTOS e LUIS FELIPE DE SOUZA como incurso no no art. 155, §§ 3º e 4º, este nos incisos I, II e IV, cumulado com art. 14, inciso II, todos do CP, em concurso formal com o crime do art. 244-B do ECA.

Passo a dosar a pena dos réus.

16.) Observando as diretrizes do artigo 59 e 68, do Código Penal, passo a dosimetria da pena; e, analisando, as circunstâncias judiciais, uso duas das qualificadoras para aumentar a pena base do furto qualificado em 02 anos, justificando-se por ser mais reprovável o crime cometido com três qualificadoras, 

16.1.) Ainda, pela conduta social reprovável, pois os réus não comprovaram ocupação lícita à entendo devido um aumento de 06 meses à pena base. Neste sentido: TJSP; (TJSP; Apelação 0006101-80.2015.8.26.0405; Relator (a): Ely Amioka; Órgão Julgador: 8ª Câmara de Direito Criminal; Foro de Osasco - 1ª Vara Criminal; Data do Julgamento: 08/03/2018; Data de Registro: 03/04/2018).

16.2.) No que se refere à personalidade do agente, nenhum aumento é devido em que pese ter um dos réus mentido em juízo, pois a mentira tem sido aceita como autodefesa pelos nossos Tribunais, salvo imputação de crimes ou ofensa à honra de terceiros.

16.3.) Fixo a pena provisoriamente em 04 anos e 06 meses de reclusão e 54 dias-multa, estes nos mínimo legal.

17.) Agravantes e atenuantes: JESIEL é multirreincidente específico, inclusive no crime de corrupção de menores, devendo ter sua pena aumentada em ¼, conforme folha de antecedentes e certidões às fls. 438/452. Fixo sua pena, então, em 05 anos, 07 meses e 15 dias e 67 dias-multa.

18.) Causas de diminuição de pena: percorrido grande parte do iter criminis, inclusive com escalada e destruição do obstáculo, o crime só não se consumou pela chegada dos policials, pelo que diminuo a pena de ambos em 1/3. Assim, fixo a pena de LUIS em 03 anos de reclusão e 36 dias-multa; de JESIEL, em 03 anos e 09 meses de reclusão e 45 dias-multa.

19.) Concurso formal: em face do concurso formal entre o roubo e a corrupção de menores, acresço 1/6 à pena do crime mais grave, o furto qualificado, fixando a pena de LUIS em 03 anos e 06 meses de reclusão e 42 dias-multa; de JESIEL, em <EM ID="0018716-80.2014.8.26.0068-3" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">04</EM> anos e <EM ID="0018716-80.2014.8.26.0068-4" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">04</EM> meses e <EM ID="0018716-80.2014.8.26.0068-5" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">15</EM> dias de reclusão e 52 dias-multa; dias-multa calculados como fixado acima, tornando as definitivas.

20.) Regime inicial de cumprimento de pena: fechado em relação à JESIEL, não obstante a pena ser inferior a 08 anos, por serem des favoráveis as circunstâncias judiciais e por ser multirreincidente específico; aberto em relação à LUIS, pois a pena é inferior a 04 anos e não são totalmente desfavoráveis as circunstâncias judiciais.
21.) Substituição da pena:   inviável ante o montante da pena, as circunstâncias judiciais e por ser multirreincidente específico quanto à JESIEL.

21.1.) Com relação à LUIZ, por ser tecnicamente primário, pela pena inferior a 04 anos e por não serem totalmente desfavoráveis as circunstâncias, substituo a pena por prestação de serviços à comunidade por prazo análogo, nos moldes fixados pelo juízo da execução, bem como por multa de 42 dias-multa, calculadas como fixadas acima.

22.) Apelar em liberdade: têm direito, eis que responderam soltos por este.

23.) Transitada em julgado, lancem-se o nome dos réus no rol dos culpados.

P.I.C.


Santana de Parnaiba, 10 de setembro de 2021.




DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0018775-35.2014.8.26.0564">
0018775-35.2014.8.26.0564
Classe: Auto de Prisão em Flagrante
Assunto: Roubo
Magistrado: LEONARDO FERNANDO DE SOUZA ALMEIDA
Comarca: São Bernardo do Campo
Foro: Foro de São Bernardo do Campo
Vara: 4ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 22/05/2015
... para condenar os réus pelo crime de roubo agravado e absolvê-los dos crimes de porte de arma e de quadrilha armada.
Com efeito, a materialidade do crime de roubo está demonstrada pelo boletim de ocorrência de fls. 15/19, auto de exibição e apreensão de fls. 20/22 e 23, laudo pericial de fls. 143/146, bem como pelas provas testemunhais coligidas aos autos. 
Certa também é a ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de São Bernardo do Campo
Foro de São Bernardo do Campo
4ª Vara Criminal
Rua 23 de Maio, 107, São Bernardo do Campo - SP - cep 09606-000
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min
      
0018775-35.2014.8.26.0564 - lauda 
CONCLUSÃO
Em 20 de maio de 2015, faço estes autos conclusos ao Dr. LEONARDO FERNANDO DE SOUZA ALMEIDA, Juiz de Direito Auxiliar.

SENTENÇA

Processo Físico nº:
0018775-35.2014.8.26.0564
Classe - Assunto
Auto de Prisão Em Flagrante - Roubo
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Robson de Sousa Viana e outros




Juiz(a) de Direito: Dr(a). Leonardo Fernando de Souza Almeida


Vistos. 
DOUGLAS DA SILVA FREITAS, RAFAEL FERNANDES RAMOS DE OLIVEIRA e ROBSON DE SOUSA VIANA, devidamente qualificados nos autos, foram denunciados como incursos no artigo 157, §2º, incisos I, II e V, na forma do artigo 29, ambos do Código Penal, artigo 16, parágrafo único, inciso IV, da Lei 10.826/03, e artigo 288, parágrafo único, do Código Penal, todos na forma do artigo 69, do Código Penal, porque, no dia 03 de julho de 2014, por volta das 02h42min, na Rua Doutor Flaquer, nº 787, nesta comarca, teriam, previamente ajustados e com unidade de desígnios com indivíduo não identificado até o presente momento, subtraído, para proveito comum, mediante grave ameaça exercida com emprego de arma de fogo, quantia em dinheiro e caixa de desodorantes pertencente à empresa Droga-Raia, mantendo o funcionário Diego Pereira de Melo em seu poder, restringindo a sua liberdade, bem como porque, nas mesmas circunstâncias de tempo e local, portavam arma de fogo, com numeração raspada, devidamente municiadas, sem autorização e em desacordo com determinação legal ou regulamentar, e, ainda, porque na mesma data, horário e local, teriam associado-se entre si e com indivíduo não identificado para o fim específico de cometer crimes (fls. 01-d/04-d).
 A denúncia foi recebida às fls. 111/114.
Os réus foram citados (fls. 160) e apresentaram defesa às fls. 165 e 167/174, afastada às fls. 179. 
Durante a instrução processual, foram ouvidas a vítima, duas testemunhas de acusação e duas testemunhas de defesa, após o que os réus foram interrogados (fls. 213/223 e 230/253). 
Finda a instrução, o Ministério Público postulou a procedência do pedido condenatório (fls. 255/260).
A Defesa de Rafael alegou que o delito não ultrapassou a esfera da tentativa, que não houve crime autônomo de porte de arma e que o delito de quadrilha não restou comprovado. Subsidiariamente, defendeu a fixação da pena no mínimo legal e do regime menos gravoso para o inicio do cumprimento da pena (fls. 262/268).
A Defesa de Douglas pleiteou o reconhecimento da tentativa e da atenuante genérica da confissão, bem como o afastamento dos crimes de porte de arma e de quadrilha armada (fls. 271/273).
A Defesa de Robson requereu a improcedência do pedido, em razão da insuficiência do quadro probatório. Subsidiariamente, pleiteou o afastamento das causas de aumento de pena, do crime de porte de arma e de quadrilha, o reconhecimento da tentativa e da confissão, a fixação da pena no mínimo legal e do regime menos gravoso para o início do cumprimento da pena (fls. 278/286). 
ESTE É O BREVE RELATO DA AÇÃO PENAL. 
FUNDAMENTO E DECIDO. 
O pedido condenatório deve ser julgado PARCIALMENTE PROCEDENTE para condenar os réus pelo crime de roubo agravado e absolvê-los dos crimes de porte de arma e de quadrilha armada.
Com efeito, a materialidade do crime de roubo está demonstrada pelo boletim de ocorrência de fls. 15/19, auto de exibição e apreensão de fls. 20/22 e 23, laudo pericial de fls. 143/146, bem como pelas provas testemunhais coligidas aos autos. 
Certa também é a autoria.
Em juízo, os réus confessaram a prática do crime. Disseram que, armados, realmente tentaram praticar o crime de roubo na farmácia, negando, contudo, a prática do crime de quadrilha. Disseram que estavam em três e que entraram na farmácia para roubar de madrugada, rendendo dois funcionários que ali estavam. De repente, surgiu um policial na farmácia, ocasião em que acabaram por se entregar. Disseram que deixaram os funcionários em uma salinha na parte de cima da farmácia.
Sua confissão foi corroborada em juízo, com o acréscimo de que não estavam em número de três agentes e sim em número de quatro. 
Com efeito, em juízo, a vítima reconheceu os acusados. Disse que na data dos fatos trabalhava na drogaria quando entraram quatro meninos anunciando o assalto. Dividiram-se para abordar os outros dois funcionários do estabelecimento e diziam que queriam o dinheiro, indicando que pretendiam o numerário que estava no cofre. Disse que abriu o cofre, lhes entregou o dinheiro e eles diziam que queriam celular. Com a resposta negativa, foram trancados no estoque, que é do lado da gerência. Assim que foram trancados, disse que ouviu um dos policiais gritando. Permaneceram no local por cerca de cinco a dez minutos, quando um policial bateu na porta e disse que era da Polícia. Quando abriu a porte, havia inúmeros policiais no local. Disse que conseguiram prender três agentes dentro da farmácia e que o quarto conseguiu fugir. Contou que viu duas armas no momento do crime e que, após a contabilização do prejuízo, verificou que faltavam R$ 66,00 (sessenta e seis reais) no caixa (fls. 231/237).
Não há que se falar em valor reduzido das declarações da vítima.
Nada há nos autos a apontar que tivessem algum interesse em incriminar falsamente os réus e, assim o fosse, se houvesse desconsideração da vítima em todos os processos não haveria justiça, mas sim impunidade. Nesse sentido: 

"Na valoração da prova, tenho que as declarações seguras e insuspeitas da vítima devem preponderar sobre as palavras (suspeitas, por razões óbvias) do sentenciado, mormente por encontrarem amparo na prova testemunhal. Tais declarações, por partirem de pessoa insuspeita, constituem elemento seguríssimo de convicção, quando não contrariadas por outras evidências, merecendo, até prova em contrário, credibilidade." (TJSP, 9ª Câmara Criminal, Apelação nº 0052183-75.2012.8.26.0050, Rel. Des. Souza Nery, j. 11.04.2013) 

Não bastassem as palavras da vítima, os policiais militares ouvidos contaram que na data dos fatos iam abastecer a viatura e passaram pelo estabelecimento vítima, notando um individuo sem uniforme na parte de trás do caixa. Estranharam e decidiram ingressar no local, quando conseguiram abordar aquele agente, que disse que estava sozinho. Um deles fez a revista pessoal naquele indivíduo e o outro ingressou no estabelecimento para ver se havia mais alguém. Foi nesse momento em que este verificou a presença dos três acusados armados e gritou para aquele que havia ficado na parte de baixo da farmácia. Disseram que como os três estavam armados, acabaram dando mais atenção para eles e aquele que já estava detido acabou fugindo. Disseram que fizeram um cerco dos réus e que logo eles se entregaram. Estavam com duas armas e suas motocicletas estavam do lado de fora com quatro capacetes. Um deles chegou a dizer que o que fugiu já conhecia a farmácia, sabendo onde estava o cofre do estabelecimento. Após a prisão dos réus, continuaram a verificar o interior da farmácia e acabaram encontrando os três funcionários trancados no andar de cima da farmácia (fls. 238/241 e 242/245).
Tampouco há de se falar na falta de legitimidade da oitiva dos policiais, eis que tais depoimentos merecem total credibilidade, não havendo nada que desautorize, a priori, a sua versão. Nesse sentido: 

"Esta Corte tem entendimento pacífico no sentido de que o depoimento de policiais constitui meio de prova idôneo a dar azo à condenação, principalmente quando corroborada em juízo" (STJ, HC 177.980/BA, Rel. Min. Jorge Mussi, j. em 28/06/2011). 

Não há nada nos autos que desautorize a palavra dos milicianos, que foram enfáticos em dizer que havia quatro agentes envolvidos no crime de roubo e não apenas três, não havendo nada que indique que estivessem falseando a verdade. 
Até porque se observa do auto de exibição e apreensão que foram encontrados quatro capacetes junto às motocicletas dos réus (fls. 20), o que certamente indica a presença de um quarto elemento, não se podendo imaginar que os policiais andem com um capacete nas viaturas apenas para aumentar o número de participantes dos crimes por eles presenciados.
Também não se pode imaginar que um dos réus estava conduzindo a motocicleta e segurando um capacete, de modo que mais do que razoável acreditar-se na versão dos policiais e da vítima de que havia um quarto agente e não nas inverossímeis palavras dos acusados. 
Reconheço a causa de aumento de pena do concurso de agentes, eis que a vítima e os policiais disseram que eram quatro os agentes envolvidos no roubo, não podendo ser afastada diante desse contexto.
Reconheço a causa de aumento de pena do emprego de arma, eis que devidamente apreendida e periciada (fls. 143/146).
Reconheço, por fim, a causa de aumento de pena que envolve a restrição da liberdade da vítima, eis que os acusados já haviam conseguido o dinheiro que estava no cofre da drogaria, não se justificando a manutenção dos três funcionários dentro de um compartimento do estabelecimento em questão por cinco ou dez minutos. 
Deixo de reconhecer a tentativa, eis que, foram subtraídos R$ 66,00 (sessenta e seis reais) da farmácia, que não foram recuperados, tendo um dos agentes, dessa forma, consumado o crime a que todos anuíram.
Afasto o crime de porte de arma, eis que, tratando-se de causa de aumento de pena já devidamente reconhecida, constitui crime-meio para o crime-fim, que é o roubo, o objetivo da conduta, não se constituindo infração penal isolada. Nesse sentido:

"Crimes contra o patrimônio e Estatuto do Desarmamento - Roubo circunstanciado e porte ilegal de arma de fogo em concurso material Condenação pelo delito de porte de arma afastada Penas reduzidas Regime alterado por força da aplicação do art. 387, §2º, do CPP Recurso provido em parte". (TJSP, Apelação nº 0002504-68.2013.8.26.0213, Rel. Des. Ivo de Almeida, j. em 27.04.2015)
 
Afasto, ainda, o crime de quadrilha armada. De fato, restou claramente evidenciado que os agentes se associaram para a prática do delito de roubo tratado nos autos. No entanto, em que pese a organização demonstrada, não há evidências seguras de que se associaram de maneira dotada de um mínimo de estabilidade e para a prática de quantidade indeterminada de delitos. 
Dito isso, passo, com fulcro nos artigos 59 e 68 do Código Penal, à fixação da pena do crime de roubo.
Com relação a Douglas, na primeira fase, fixo a pena no mínimo legal, em razão da inexistência de circunstâncias judiciais desfavoráveis. Assim, fica a pena estabelecida em <EM ID="0018775-35.2014.8.26.0564-6" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">04</EM> (<EM ID="0018775-35.2014.8.26.0564-7" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">quatro</EM>) anos de reclusão e ao pagamento de 10 (dez) dias-multa. 
Na segunda fase, compenso a agravante da reincidência (fls. 189) com a atenuante da confissão espontânea, permanecendo a pena tal como fixada.
Na terceira fase, majoro a reprimenda em ½, eis que eram quatro os agentes envolvidos e uma arma municiada, sem considerar a arma ineficaz, além da restrição da liberdade por tempo considerável, o que justifica maior majoração. Assim, fica a pena estabelecida em 06 (seis) anos de reclusão e ao pagamento de 15 (quinze) dias-multa.
Com relação a Robson, na primeira fase, fixo a pena no mínimo legal, em razão da inexistência de circunstâncias judiciais desfavoráveis. Assim, fica a pena estabelecida em <EM ID="0018775-35.2014.8.26.0564-8" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">04</EM> (<EM ID="0018775-35.2014.8.26.0564-9" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">quatro</EM>) anos de reclusão e ao pagamento de 10 (dez) dias-multa. 
Na segunda fase, compenso a agravante da reincidência (fls. 193/194) com a atenuante da confissão espontânea, permanecendo a pena tal como fixada.
Na terceira fase, majoro a reprimenda em ½, eis que eram quatro os agentes envolvidos e uma arma municiada, sem considerar a arma ineficaz, além da restrição da liberdade por tempo considerável, o que justifica maior majoração. Assim, fica a pena estabelecida em 06 (seis) anos de reclusão e ao pagamento de 15 (quinze) dias-multa.
Com relação a Rafael, na primeira fase, fixo a pena no mínimo legal, em razão da inexistência de circunstâncias judiciais desfavoráveis. Assim, fica a pena estabelecida em <EM ID="0018775-35.2014.8.26.0564-10" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">04</EM> (<EM ID="0018775-35.2014.8.26.0564-11" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">quatro</EM>) anos de reclusão e ao pagamento de 10 (dez) dias-multa. 
Na segunda fase, reconheço a atenuante da confissão, mas deixo de reduzir a pena, por já ter sido fixada no mínimo legal.
Na terceira fase, majoro a reprimenda em ½, eis que eram quatro os agentes envolvidos e uma arma municiada, sem considerar a arma ineficaz, além da restrição da liberdade por tempo considerável, o que justifica maior majoração. Assim, fica a pena estabelecida em 06 (seis) anos de reclusão e ao pagamento de 15 (quinze) dias-multa.
Tendo em vista o fato de que eram quatro os agentes envolvidos no roubo, que invadiram uma farmácia no meio da madrugada, quando a vigilância é reduzida, armados, colocando em risco a integridade física de todas aquelas pessoas, que ali estavam, para trabalhar, e deixando-as em compartimento a parte, trancadas, sabe-se-lá por quanto tempo, fixo o regime fechado para o inicio do cumprimento da pena. 
Trata-se de roubo triplamente majorado, com acréscimo de metade da pena em razão das causas de aumento, o que justifica o maior rigor empregado. 
Ademais, os acusados Douglas e Robson são reincidentes, o que impõe a adoção do regime mais gravoso. 
Ante o exposto, julgo PARCIALMENTE PROCEDENTE o pedido contido na denúncia para CONDENAR os réus DOUGLAS DA SILVA FREITAS, RAFAEL FERNANDES RAMOS DE OLIVEIRA e ROBSON DE SOUSA VIANA, qualificados nos autos, dando-os como incursos no artigo 157, §2º, incisos I, II e V, do Código Penal, a cumprir a pena de <EM ID="0018775-35.2014.8.26.0564-12" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">06</EM> (<EM ID="0018775-35.2014.8.26.0564-13" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">seis</EM>) anos de reclusão, em regime inicial fechado, e ao pagamento de 15 (quinze) dias-multa, no valor unitário mínimo legal, à míngua de maiores informações sobre sua capacidade econômica, bem como para ABSOLVER os réus dos crimes previstos no artigo 16, parágrafo único, inciso IV, da Lei 10.826/03, e no artigo 288, parágrafo único, do Código Penal, com fundamento, respectivamente, nos artigos 386, incisos III e VII, do Código de Processo Penal. 
 Tendo em vista a quantidade de pena imposta, o regime fixado, a gravidade concreta do delito, com três causas de aumento, quais sejam, quatro agentes, uma arma e restrição da liberdade das vítimas, o que indica a periculosidade dos réus, além da reincidência de Douglas e Robson, nego-lhes o direito de recorrer em liberdade. Expeça-se mandado de prisão. 
Nos termos do artigo 387, § 2º, do Código de Processo Penal, observo que a prisão ocorreu aos 03 de julho de 2014.  Nos termos do art. 66-III, 'c', da Lei de Execução Penal, caberá ao MM. Juízo da Vara de Execução Penal decidir, dentre outras questões, a detração penal e a eventual progressão de regime, estando esta sujeita à análise de vários fatores e informações, objetivas e subjetivas, que não estão disponíveis nestes autos. 
Transitada em julgado a sentença, sendo mantida: a) lance-se o nome dos réus no rol dos culpados; b) comunique-se à Justiça Eleitoral para suspensão dos direitos políticos dos réus durante o período da condenação; c) expeça-se guia definitiva; d) oficie-se às entidades e órgão de praxe a condenação dos réus. 
Custas na forma da lei.
P.R.I.C.

São Bernardo do Campo, 21 de maio de 2015.


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0018875-05.2012.8.26.0032">
0018875-05.2012.8.26.0032
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: Wellington José Prates
Comarca: Araçatuba
Foro: Foro de Araçatuba
Vara: 2ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 27/02/2014
... Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
RéuCo-Réu:
Lucas Carvalho Silva e outro, Victor Fernando Candido de Jesus


VISTOS, etc. 
LUCAS CARVALHO SILVA e VICTOR FERNANDO CANDIDO DE JESUS, qualificados nos autos, foram denunciados como incursos no art.157, §2°, inc.I, II e V, do Código Penal, e no art.244-B, da Lei nº 8.069/90 (ECA), c.c. ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Araçatuba
Foro de Araçatuba
2ª Vara Criminal
Praça Maurício Martins Leite, 60, . - Vila São Paulo
CEP: 16015-560 - Aracatuba - SP
Telefone: (018) 3623-5710 - E-mail: aracatuba2cr@tjsp.jus.br
      
0018875-05.2012.8.26.0032 - lauda 
SENTENÇA

Processo nº:
0018875-05.2012.8.26.0032
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
RéuCo-Réu:
Lucas Carvalho Silva e outro, Victor Fernando Candido de Jesus


VISTOS, etc. 
LUCAS CARVALHO SILVA e VICTOR FERNANDO CANDIDO DE JESUS, qualificados nos autos, foram denunciados como incursos no art.157, §2°, inc.I, II e V, do Código Penal, e no art.244-B, da Lei nº 8.069/90 (ECA), c.c. os arts.29 e 69, ambos do Código Penal, porque, segundo a denúncia, em co-autoria entre si e com o adolescente R.N.G, na manhã de 17/set/ 2012, na 'Fazenda Boizedinha', na av. Aviação nº 2730, nesta cidade, mediante graves ameaças exercidas com o emprego de arma-de-fogo, às vítimas A.S.V. e S.R.B., subtraíram, para si a quantia de R$ 40,00 em dinheiro, 01 garrafa de vinho, 01 garrafa de licor e 02 abridores de garrafas.   Além disso, os denunciados facilitaram a corrupção do menor R.N. G, com ele praticando a infração penal, todos vestindo roupas pretas, encapuzados e armados, tendo dominado uma funcionária quando a mesma abriu a porta da casa-sede, onde as vítimas ainda dormiam, sendo todos dominados.  Após a subtração dos bens os agentes deixaram o local caminhando por um pasto, sendo a polícia acionada.   Um funcionário da fazenda passou a seguir os imputados passando informações à polícia, acabando por serem presos.   Na posse de Victor foram encontradas 01 garrafa de vinho, 01 capuz, uma blusa, 01 par de luvas e 01 cano de arma de 'paintball'.    Com o adolescente R. os policiais apreenderem os 02 abridores de garrafas subtraídos, tendo este delatado e indicado a residência de Lucas, em cujo local foram encontradas roupas e uma touca com as mesmas características apontadas pelas vítimas.   Em um terreno nos fundos dessa residência, após denúncia anônima, foi apreendido 01 revolver 'Taurus 38', municiado com 05 cartuchos intactos e numeração suprimida, 01 pistola 'Colt 25', nº 380017, municiada com 02 cartuchos intactos, 01 garrafa contendo licor e roupas da cor preta.
Recebida a denúncia (fls.70) foram citados (fls.152), vindo respostas escritas (fls.94/99 e 145/147), sendo ratificado o recebimento anterior.   Na instrução foram ouvidas 01 vítima, 04 testemunhas e foram interrogados (fls.196/199 e 243/251), tendo o Ministério Público pugnado pela condenação nos termos da denúncia (fls.253/256), ao passo que as respectivas defensorias constituídas pugnaram por absolvição ou participação de menor importância (fls.261/266 e 269/279), vindo-me os autos conclusos.
Após o relatório.
D E C I D O.
Em princípio cumpre-se salientar que a entrega de memoriais não trouxe qualquer prejuízo e nem prejudicou o andamento do feito, pelo que não há se falar em nulidades (CPP, arts.563, 566 e 572;    RT  658/306,  664/290;   RJDTACRIM 05/141,   06/114;     Bol.AASP 1864/295).
Quanto o mérito, a materialidade do delito está demonstrada no registro policial da ocorrência (fls.18/23), na apreensão posterior da 'res' (fls.24/27), na sua restituição (fls.28/29), na avaliação (fls.54), no relatório policial (fls.58/65) e também nos reiterados relatos das vítimas (fls.09, 10 e 196/197), de maneira que é certa nos autos a ocorrência do crime descrito na denúncia.
No caso é de somenos importância a apreensão da 'res' após bem-sucedidas diligências, isso porque 'O roubo se consuma no instante em que o ladrão se torna possuidor da coisa móvel alheia subtraída mediante grave ameaça ou violência. Para que o ladrão se torne possuidor, não é preciso, em nosso direito, que ele saia da esfera de vigilância do antigo possuidor, mas, ao contrário, basta que cesse a clandestinidade ou a violência, para que o poder de fato sobre a coisa se transforme de detenção em posse, ainda que seja possível ao antigo possuidor retomá-la pela violência, por si ou por terceiro, em virtude de perseguição imediata. Aliás, a fuga com a coisa em seu poder traduz inequivocamente a existência de posse. E a perseguição - não fosse a legitimidade do desforço imediato - seria ato de turbação (ameaça) à posse do ladrão' (STF, HC 69.292-3-SP, rel. Min. MOREIRA ALVES - DJU 19/06/92, pág. 9521), entendimento esse demais reiterado (STF, RT 640/390 e RT 677/428;  TJSP, Ap.Crim. n 190.404-3, rel. Des. CANGUÇU DE ALMEIDA;  Ap.Crim. n 180.094-3, rel. FANGANIELLO MAIEROVITCH;     TACrimSP, Rev.Crim. n 366.416/8, rel. Juiz SILVEIRA LIMA, RT 710/286, 677/369, etc...), de forma que ocorreu um crime de roubo consumado.
Também está presente nos autos a qualificadora do emprego de arma-de-fogo, a uma diante dos reiterados relatos das vítimas nesse sentido, salientando-se que 'é possível o reconhecimento da qualificadora do emprego de arma de fogo, no delito de roubo, com base na palavra da vítima, pois se esta é aceita para condenar-se o acusado, também deve ser acolhida para as demais circunstâncias do crime' (TACRIM-SP, RJDTACRIM 37/365, 25/288, 20/149, 27/192, 26/188, 23/353, 22/377,  19/159, etc...), não se esquecendo ainda a apreensão de 01 revolver 'Taurus 38' e de 01 pistola 'Colt 25', ambos municiados e aptos à provocação de disparos (fls.103/104 e 106/107).    Tem-se, pois, um crime de roubo consumado, qualificado pelo emprego de arma-de-fogo.
No tocante a co-autoria desse roubo consumado qualificado, o acusado Lucas negou qualquer participação nos fatos, afirmando conhecer o co-denunciado e o referido menor, mas que na ocasião estava em sua casa recém-operado, não sabendo os motivos da imputação (fls. 248/249), ao passo que o denunciado Victor afirmou também conhecer Lucas, com quem já saiu algumas vezes, e o adolescente, dizendo ter encontrado uma sacola no lixo, na qual, ao ser abordado por PMs, estava parte dos bens roubados das vítimas no presente caso (fls.250/251).   O adolescente R.N.G., ouvido no auto de flagrante, negou qualquer participação nos fatos (fls.11), o que reiterou perante do Juízo da Infância e Juventude local (fls.221).
Por outro lado, os reiterados relatos das vítimas demonstram que os fatos foram praticados por 03 indivíduos armados (fls.09, 10 e 196/197), ao passo que o caseiro da propriedade rural, logo após ter tomado conhecimento dos fatos, subiu no telhado da casa e avistou os indivíduos fugindo a pé, passando a segui-los logo depois em seu veículo, acionando a PM, frisando ainda que no 'acompanhamento que fiz dos autores do roubo pude observar suas características físicas, ficando fácil de reconhecê-los, o que fiz após a polícia militar detê-los' (fls. 08), e que durante o acompanhamento 'eu dei de cara com os três', sendo que dois deles 'correram cada um para um lado' quando da chegada da polícia, sendo detidos, 'e depois eu fiquei sabendo que haviam prendido o pequenininho', afirmando ainda que 'na delegacia reconheceu os três indivíduos como sendo aqueles que viu saindo do pasto e deram de cara comigo', não tendo dúvidas nesse reconhecimento pessoal, pois 'eu reconheci na hora', na delegacia de polícia (fls.198/199).
Da mesma forma são os relatos policiais colhidos (fls.03/04, 06/07 e 243/244), de maneira que as negativas dos imputados restaram totalmente desmentidas pela prova colhida, inclusive a alegada incapacidade motora do denunciado Lucas, haja vista que o mesmo foi abordado em uma motocicleta com irregularidades uma semana antes dos presentes fatos (fls. 243) e que na data dos fatos o  mesmo  podia  se  locomover normalmente (fls.247).
Cabe lembrar que os reconhecimentos pessoais são plenamente capazes de comprovar com segurança a co-autoria descrita na denúncia (TACRIM-SP, Revisão n 355.326/7 - rel. Juiz MOACIR PERES;    HC n 377.476/4, rel. Juiz POÇAS LEITÃO;    Revisão n 371.348/9, rel. Juiz OLDEMAR AZEVEDO;   Ap.Crim. n 1.273.387/8, rel. Juiz SOUZA NERY), isso porque 'quando a palavra do agente passivo é harmônica, na Polícia e em Juízo, e se traduz no reconhecimento dos acusados como praticantes do roubo, é forçoso convir pela existência de prova mais do que suficiente à condenação, pois a vítima não tem motivo para incriminar gratuitamente alguém que, até então não conhecia' (TACRIM-SP, RJDTACRIM 31/79), o que também está nos autos através de todas as circunstâncias narradas pela prova colhida, inclusive através da amizade entre eles (fls. 245),   configurando-se   também   a   qualificadora  do concurso de agentes.     
Somando-se a tanto, os denunciados eram primários à época dos fatos (fls.118 e 120), com pouca diferença de idades entre eles e o adolescente R., sendo este último é dado à ociosidade e impulsividade, conforme os estudos técnicos trazidos as fls.224/225 e 226/228, de maneira que não se pode afirmar, com segurança, quem corrompeu quem nos presentes fatos.    Todavia, o acerto de vontades e co-autoria é suficiente para a caracterização do crime previsto no art.244-B, do ECA, haja vista se tratar de crime formal que independe de eventual corrupção anterior do menor, bastando a mera participação objetiva do mesmo nos fatos, conforme reiteradamente decidido (TJSP, Ap. Crim. nº  0008460-39.2009.8.26.0073, rel. Des. MOREIRA DA SILVA;   STJ, REsp. nº 1133888SC, rel. Min. LAURITA VAZ,  HC nº 113341DF, rel. Min. ARNALDO ESTEVES LIMA, etc...).
Também cabe frisar que no caso todas as condutas são equivalentes, desde a cogitação e preparação, isso porque 'A associação para a prática do crime em que a violência contra pessoa é parte integrante e fundamental do tipo torna todos os co-partícipes responsáveis pelo resultado mais gravoso, nada importando a circunstância de ter sido a atuação de um, durante a execução, menos intensa que a de outro' (STF, rel. Min. DJACI  FALCÃO,  RT 633/380;   RT 707/291,  683/306, 667/272,  654/318,  651/266, 634/265, 589/396, 561/381, 537/289, 531/328;   RJTJESP 124/452, 124/487, 30/407;   JTJ 156/301;   JUTACRIM 86/71, 80/40, etc...), não se esquecendo também que 'para o reconhecimento do concurso de agentes não é necessário que todos pratiquem os mesmos atos executivos, bastando o encontro de vontades para a prática do fato punível' (TACRIM-SP, RJDTACRIM 23/98, 23/96;   Ap.Crim. n 1.274.975/8, rel.  TEIXEIRA DE FREITAS, etc...), 'em cooperação consciente e querida' (TJSP, RJTJSP 37/288;   JUTACRIM 65/388;   RT 523/388,  514/302), de forma que não há se falar em participação de menor importância no caso.
Por sua vez a culpabilidade dos denunciados é íntegra nos fatos, nada existindo que retire a reprovabilidade do ato típico e antijurídico, nem mesmo através dos citados depoimentos defensivos colhidos, tendo as respectivas condutas buscado apenas o ganho fácil em detrimento do patrimônio alheio.
 Assim, com esteio nos ditames do art.59, do Código Penal, fixo aos réus, como pena-base do roubo bi-qualificado, o cumprimento de <EM ID="0018875-05.2012.8.26.0032-5" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">05</EM>(<EM ID="0018875-05.2012.8.26.0032-6" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">cinco</EM>) anos e <EM ID="0018875-05.2012.8.26.0032-7" CATEG="PENA-BASE-MESES" TIPO="-">06</EM>(<EM ID="0018875-05.2012.8.26.0032-8" CATEG="PENA-BASE-MESES" TIPO="-">seis</EM>) meses de reclusão (04 anos de reclusão + 3/8 pela bi-qualificação), além do pagamento, cada um, de 13(treze) dias-multas, e pelo crime de corrupção de menor fixo-lhes, como pena-base o cumprimento de <EM ID="0018875-05.2012.8.26.0032-9" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">01</EM>(<EM ID="0018875-05.2012.8.26.0032-10" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">um</EM>) ano de reclusão.     A menoridade relativa, conquanto seja atenuante, não permite a redução da pena para aquém do mínimo legal aqui fixado (STJ, Súmula nº 231).
De seu turno, a natureza d  fatos - roubo bi-qualificado com invasão de residência, demonstra extrema periculosidade e confiança na impunidade, impondo o regime inicial fechado, mesmo porque 'Em se tratando de roubo, uma das mais inquietantes expressões da criminalidade em nossos dias, é de primeiríssima intuição que o regime inicial de cumprimento da pena privativa de liberdade não deve ser colocado na etapa mais benigna do sistema progressivo' (TACRIM/SP - Apelação nº 573.853.2, rel. Juiz CORRÊA DE MORAES), haja vista que 'A concessão do regime aberto ou semi-aberto, nos casos onde a periculosidade do agente é evidente, equivale a uma autêntica impunidade e num incentivo injustificável para a prática de outras infrações' (TACRIM/SP - Ap. Crim. n.º 644.523/8, rel. Juiz SILVA RICO;   RJD 10/115), posição essa reiterada (TACRIM-SP, Ap.Crim. n.º 628.831/5, rel. Juiz HÉLIO DE FREITAS;  Ap.Crim. n.º 753.603/3, rel. Juiz AFONSO FARO;  Ap.Crim. n.º 736.355/2,  rel. Juiz JOSÉ HABICE;  Ap.Crim. n.º 762.653/8, rel. Juiz DI RISSIO BARBOSA;   Ap.Crim. n 1.302.325/1, Araçatuba, rel. Juiz SAMUEL JÚNIOR;   Ap.Crim. n 1.319.599/2, Araçatuba, rel. Juiz SAMUEL JÚNIOR;   Ap.Crim. n 1.419.751/1, Araçatuba, rel. Juiz SOUZA NERY;    HC n 354.728/1;   Ap.Crim. n 1.183.025/6;  Ap.Crim. n 1.205.473/2;     STF, HC n 70.557;  HC n 76.405/1, rel. Min. MOREIRA ALVES,  etc...), mesmo porque Em matéria de roubo - a mais intranqüilizadora expressão da criminalidade nos dias presentes - devem ser observadas as seguintes regras:  a) não se relaxa prisão em flagrante formalmente perfeita;    b) não havendo prisão em flagrante, decreta-se a prisão preventiva;   e  c) se, por desatenção, o réu livrou-se solto, subordina-se o direito de recorrer ao prévio encarceramento'   (TJSP,     HC    nº      993.08.024571-1 - Araçatuba - rel. Des. SOUZA NERY, j. 04.6.2008).
Por derradeiro, com fundamento nas informações de fls.41 e 46, cada dia-multa é fixado no piso legal da época dos fatos (CP, art.49), atualizados a partir do trânsito desta em julgado por se tratar de dívida de valor (Lei n 9.268/96).
POSTO ISTO, e por tudo o mais que dos autos consta, JULGO PROCEDENTE a ação penal, e o faço para condenar LUCAS CARVALHO SILVA, RG-40.856.468-4, e VICTOR FERNANDO CANDIDO DE JESUS, RG-48.842.359-4, qualificados nos autos, ao cumprimento de <EM ID="0018875-05.2012.8.26.0032-1" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">06</EM>(<EM ID="0018875-05.2012.8.26.0032-2" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">seis</EM>) anos e <EM ID="0018875-05.2012.8.26.0032-3" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">06</EM>(<EM ID="0018875-05.2012.8.26.0032-4" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">seis</EM>) meses de reclusão, no regime fechado, mais o pagamento de 13(treze) dias-multas mínimos e atualizados a partir do trânsito desta em julgado, tudo por infrações aos arts.157,§2,inc.I e II, c.c. o art.29, 'caput', ambos do Código Penal, e 244-B, da Lei nº 8.069/90 (ECA), c.c. o art. 69, do Código Penal, ocorrida na manhã de 17/set/2012, nesta cidade, em que foram vítimas A.S.V. e S.R.B., comunicando-se.
As circunstâncias que nortearam a fixação do regime inicial indicam concretamente que os imputados não poderão recorrer em liberdade, permanecendo íntegros os fundamentos da custódia cautelar, expedindo-se de mandados de recomendação à prisão em que se encontram, formando-se, 'opportune tempore', as respectivas execuções da sentença.    
Transitada esta em julgado expeça-se o necessário.   Custas processuais pelo mínimo (Lei Estadual n 11.608/03, art.4, §9, letra 'a'), devendo eventual miserabilidade ser decidida em sede de execução e não neste processo de conhecimento (TJSP,   Ap.Crim. n° 833.052.3/7, Araçatuba, rel. Des. SOUZA LOURENÇO, j. 31/7/2007,    Ap.Crim. n° 990.08.071076-1, Araçatuba, rel. Des. UBIRATAN DE ARRUDA,  j. 20/01/2009;    RT 541/ 336,   841/633). 
P. R. I. C.
Araçatuba, 06/fev/2014.
Juiz WELLINGTON JOSÉ PRATES.
TITULAR DA 2ª VARA CRIMINAL.


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0018881-58.2013.8.26.0361">
0018881-58.2013.8.26.0361
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: Freddy Lourenço Ruiz Costa
Comarca: Mogi das Cruzes
Foro: Foro de Mogi das Cruzes
Vara: 1ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 22/05/2015
... Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Julio Cesar dos Santos e outros




Juiz(a) de Direito: Dr(a). Freddy Lourenço Ruiz Costa

VISTOS ETC. 

ANDRESSON CAVALCANTI DE ARAUJO, R.G. nº 42.198.734 e 71.234.116-X, qualificado a fls. 37, 38 e 40, JULIO CESAR DOS SANTOS, R.G. nº 44.898.664-4 e 61.195.601-9, qualificado a fls. 46, ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Mogi das Cruzes
Foro de Mogi das Cruzes
1ª Vara Criminal
Avenida Candido Xavier de Almeida e Souza, 159, Mogi das Cruzes - SP - cep 08780-912
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min
      
0018881-58.2013.8.26.0361 - lauda 
SENTENÇA

Processo Físico nº:
0018881-58.2013.8.26.0361
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Julio Cesar dos Santos e outros




Juiz(a) de Direito: Dr(a). Freddy Lourenço Ruiz Costa

VISTOS ETC. 

ANDRESSON CAVALCANTI DE ARAUJO, R.G. nº 42.198.734 e 71.234.116-X, qualificado a fls. 37, 38 e 40, JULIO CESAR DOS SANTOS, R.G. nº 44.898.664-4 e 61.195.601-9, qualificado a fls. 46, 47, 48 e 56, CRISTINA MARIA DA SILVA CRUZ COVOLO, R.G. nº 14.003.228-9, qualificada a fls. 58, 59, 60, 76 e 77 e MURILLO DENIS OSHIRO DA SILVA, R.G. nº 33.139.667-1 e 71.234.240-0, qualificado a fls. 91, 92, 93 e 97, foram denunciados perante este Juízo como incursos no arts. 157, § 3º, 2ª parte, c.c. arts. 29, "caput", e 14, II, todos do Código Penal, porque no dia 28 de novembro de 2013, por volta de doze horas e dez minutos, entre a agência do Banco Bradesco, situada no bairro Brás Cubas, e a Rua Newton Strauber, Mogilar, nesta cidade e comarca, em concurso, subtraíram, para si, mediante violência e grave ameaça, exercidas com emprego de arma de fogo a res furtiva descrita na denúncia, pertencente a H.G.F. que,  por meio de violência também exercida com a arma de fogo, tentaram matar,  não conseguindo o resultado morte, por circunstâncias alheias a vontade dos agentes, como narra a denúncia (fls. 1D/8D).
Recebida a denúncia (fls. 113/114), foram os réus citados (fls. 133 e 150) e, atendendo ao chamamento judicial, interrogados (fls. 247/248, 249/250, 251/252 e 253/254).
Defensores manifestaram-se no prazo para oferecimento de resposta escrita (fls. 142/143, 182/183 e 208), não admitida como suficiente para a absolvição sumária (fls. 209).
Durante a instrução criminal, foram colhidos os depoimentos requeridos (fls. 241/242, 243, 244/245 e 246).
Ausente requerimento de novas diligências, as partes apresentaram alegações finais. O Ministério Público requereu a condenação (fls. 258/275 e 290 e vº), enquanto bateram-se, as defensorias, pela absolvição de seus patrocinados, atacando a prova e, alternativamente, foi pretendida a desclassificação para figura mais branda, além de que fossem reconhecidas benesses da lei (fls. 330/340, 344/351 e 356/358). 
EIS, EM SÍNTESE, O NECESSÁRIO
PASSO A FUNDAMENTAR
Ao cabo da instrução criminal, foi demonstrada a responsabilização penal dos réus pelos fatos narrados na denúncia, bem como a materialidade do crime, consistente nos elementos sensíveis do fato delituoso, pelo boletim de ocorrência (fls. 19/24), termo de exibição, apreensão e entrega (fls. 25/26), termo de exibição e apreensão (fls. 27/30), documento de depósito judicial (fls. 86), laudos do Instituto de Criminalística (fls. 154/156, 157/164, 165/167 e 168/170), e depoimentos tomados.
Com efeito, os réus Andresson Cavalcanti de Araujo, Julio Cesar dos Santos e Cristina Maria da Silva Cruz Covolo, durante a fase de inquérito policial, de maneira sintomática, preferiram o silêncio (fls. 10, 11 e 12). Cabe destacar que o silêncio, no interrogatório na fase policial, embora tenha amparo constitucional, não se coaduna com o estado de inocência. Lembra Jeremy Bentham: "a inocência clama pelo direito de falar, enquanto a culpa invoca o privilégio do silêncio" (Jeremy Bentham, in Peter Thornton et al., Justice on Trial, p. 36 - Revista da Escola Paulista da Magistratura, nº 2, p. 117). O silêncio durante o inquérito policial denota que nada teria sequer a indicar em sua defesa, uma vez que "... embora a opção pelo silêncio derive de previsão constitucional, ela não inviabiliza o convencimento judicial no sentido desfavorável aos réus, pois a reação normal de um inocente é proclamar, com insistência e ênfase, a sua inocência, não reservar-se para prestar esclarecimento apenas em juízo" (Extinto Tribunal de Alçada Criminal de São Paulo, 11ª Câmara, Ap. n° 1.047.891, Relator Renato Nalini). No mesmo sentido: "Ainda, o réu permaneceu em silêncio na fase administrativa circunstância que, de igual modo, não o beneficia, pois não é esse comportamento normal e esperado de pessoa inocente. É que poderia, desde o início, ter apresentado a sua versão acerca dos acontecimentos, mas, instado a tanto pela autoridade policial, não mostrou interesse em se manifestar, a revelar que, a bem da verdade, a alegação aventada apenas em pretório era incoerente e não estava apta a ser confrontada, desde logo, com a realidade dos fatos, razão pela qual não merece credibilidade. Sobre o tema: Releva notar que a prova do fato criminoso não consistiu somente no testemunho dos policiais; o primeiro indício que se elevou dos autos, poderoso a abafar os protestos de inocência do réu, foi o silêncio a que se restituiu, na fase do inquérito (...). Como nada respondesse à autoridade policial a respeito da grave imputação de que era argüido, nisso mesmo deu a conhecer sua culpa. É que ninguém deixa de repelir com todas as forças injusta acusação, notadamente se de gravidade da que ao réu desfechou o órgão do Ministério Público. Segundo aquilo do jurisconsulto Paulo, no Digesto (50, 17, 142): Quem cala não confessa, mas também não nega ("Qui tacet non utique fatetur, sed tamen verum est non negare"). Ainda: "Muito embora o silêncio do interrogando seja uma faculdade procedimental, é difícil acreditar que alguém, preso e acusado de delito grave, mantenha-se calado só para fazer uso de uma prerrogativa constitucional" (RJTACrimSP, vol. 36, p. 325: Rel. JOSÉ HABICE). (TJSP, Apelação Criminal nº 993.05.001105-4, São Paulo, 5ª Câmara de Direito Criminal, Rel. CARLOS BIASOTTI, j. 25.6.2009)" in TJSP, Apelação Criminal nº 0016148-95.2008.8.26.0361, São Paulo, 5ª Câmara de Direito Criminal,  Rel. JUVENAL DUARTE, j. 30.6.2011)".
O corréu Murillo Denis Oshiro da Silva, por sua vez, na presença de seu advogado, para a autoridade policial, contou que,  na data dos fatos, conduzia sua motocicleta Honda, CG 150, Fan, ESI, placas ESF-4763/Guarulhos, sozinho, retornando da cidade de Bertioga, e dirigia-se à sua residência, na cidade de São Paulo, quando, ao passar pelo local dos fatos, foi abordado por uma viatura da Polícia Militar. Por estar com a documentação da sua motocicleta atrasada, não obedeceu a ordem de parada dada pelos policiais militares e empreendeu fuga, seguindo sentido ao hospital SUS, desta cidade. Em seguida, quando trafegava em frente à loja de veículo Mizuta, perdeu o controle da máquina e foi ao solo. Logo após, foi socorrido pelos policiais militares ao Hospital Luzia de Pinho Melo, onde permaneceu sob observação médica até sua alta médica. Negou veementemente haver praticado o delito que lhe é imputado (fls. 88/89).
Murillo Denis Oshiro da Silva, interrogado em Juízo, entretanto, falou que Andresson ficou dentro do banco e seguiu a vítima. O interrogando pilotava a moto. Afirmou que está tudo certo o que está escrito aí e nada mais tem a esclarecer. Quem estava na garupa da moto, era Júlio. Não viu Andresson fazendo disparos com a arma de fogo (fls. 253/254).
Por sua vez, Julio Cesar dos Santos, disse que confirma tudo que está ai. Perguntado sobre as especificidades do caso, repetiu: confirma "tudo que está no papel". Anderson ficava dentro da agência bancária, escolhendo a vítima que fazia saque em dinheiro. Comunicava a eleição da vítima e saíam em perseguição. Disse que estava no Fox, vermelho, que era dirigido pela acusada Cristina. Foi o próprio interrogando quem, com arma de fogo, na moto dirigida por Murillo, assaltou a vítima. Pediu a arma emprestada a um amigo, para execução do assalto. Entregou, depois, a arma para Andresson guardar; e foi guardada, no carro. Já foi preso por receptação, porque estava com um colega com um carro roubado. Nada mais pretendeu esclarecer (fls. 247/248)
Quando interrogado, Andresson Cavalcanti de Araujo falou que "quer dizer que está tudo correto no que foi dito pelas vítimas e pelos policiais, mas não concorda com o disparo". Fez um disparo com a arma, mas atirou para o alto. Não atirou na direção da vítima. Atirou para o alto para estimular a vítima para voltar e não continuar a perseguição. Alega que estava necessitando e por isso participou do crime com os codenunciados. A motocicleta era do Murillo e o carro era da codenunciada Cristina. A arma, emprestaram de pessoa, que não identifica, para a execução do crime. Nunca foi preso, nem processado. Fez, apenas, um disparo, mas poderia ter feito outros disparos e, se quisesse matar a vítima, poderia (fls. 249/250).
Cristina Maria da Silva Cruz Covolo, com capacidade moral para delinquir, tanto que reincidente, sem sucesso, em seu interrogatório, buscou fazer crer não vinculada subjetivamente ao crime, dizendo que não participou, de qualquer forma, do crime; deu uma carona para Murillo, seu genro, e para seus amigos. A polícia não encontrou arma nenhuma no carro da interroganda, embora tenha encontrado o dinheiro. Nada mais pretendeu esclarecer. O carro é da interroganda, mas está no nome de sua filha. Murillo também dirigia o carro da interroganda. Só conheceu Julio e Andresson, no dia em que deu a carona até Mogi das Cruzes (fls. 251/252).
As versões de autodefesa não convencem e não encontraram eco na prova. Merece lembrança a lição do Prof. Julio Fabbrine Mirabete, in Processo Penal, ed. Atlas, p. 270: "Sendo o interrogatório, ao menos em parte, meio de defesa, o acusado  pode  mentir e negar a verdade. Não há um verdadeiro direito de mentir, tanto que as eventuais contradições em seu depoimento podem ser apontadas para retirar qualquer credibilidade das suas repostas". Tem-se no caso em apreço o que Gorphe denomina de indícios de má justificação, equivale dizer que a explicação mal feita reforça a  autoria.
A vítima H.G.F., sob o crivo do contraditório, esclareceu que foi à agência bancária do banco Bradesco, em Brás Cubas, e lá fez o saque do dinheiro. Colocou o dinheiro no bolso da calça, entrou em seu automóvel e veio para esta cidade de Mogi das Cruzes, no "Habbs", lugar em que encontraria uma pessoa conhecida. Não percebeu estar sendo seguida pela motocicleta e pelo outro automóvel. Do Banco até o lugar em que foi feita a abordagem há uma distância aproximada de 03 km. Logo que parou seu veículo no estacionamento do "Habbs", foi abordado pelos acusados Murillo e Andresson - que reconheceu pela janela da sala de audiência -, que ocupavam uma motocicleta preta. Enquanto Murillo pilotava a motocicleta, Anderson estava na garupa. Andresson, sacando de uma arma, um revólver, colocou-o na cabeça do declarante e disse que era um assalto e que queriam o dinheiro que o declarante havia sacado do banco. O declarante disse não ter dinheiro algum, mas Andresson disse que era mentira, prometeu matar o declarante, arrancou do bolso da camisa do declarante o comprovante bancário e disse: olha, aqui "tá qui o comprovante" e falou que se não entregar o dinheiro você vai morrer. O declarante então pediu calma e tirou o dinheiro que estava no bolso, entregando-o a Andresson. Andresson colocou o dinheiro no bolso e, junto com Murillo, que pilotava a moto, saíram em fuga. Estima que, 10 metros à frente, a motocicleta dos agentes teve algum problema mecânico e parou. Os dois saíram empurrando a motocicleta pela avenida, na calçada. Moradores do prédio e outras pessoas viram a ação criminosa e queriam agir, mas foram advertidos pelo declarante que Murillo e Andresson estavam armados e que tinham prometido matá-lo. O declarante, de longe, foi fazendo o acompanhamento dos agentes, com seu carro. Murillo e Andresson entraram com a moto no estacionamento e manipularam o motor, fazendo-o funcionar, mas a moto não pegava muita velocidade. O declarante, de longe, foi fazendo o acompanhamento. Mais à frente, Andresson desembarcou da garupa da moto, escondeu-se atrás de um posto, enquanto Murilo seguiu pilotando a moto. Quando o declarante passou com o carro, Andresson saiu de trás do posto e, com a arma em punho, atirou no declarante. O declarante acelerou rápido o seu carro, que era carro novo, e conseguiu fugir, encontrando, logo à frente, uma viatura policial. Comunicou o acontecido e os policiais mandaram que o declarante os acompanhasse, quando seguiam a motocicleta. Os policiais transmitiram a notícia via rádio e outros policiais, com motocicleta, saíram à procura do acusado Andresson, que estava à pé. Murillo foi preso, mas o dinheiro, com ele não foi encontrado, e, com Murillo, pelo que sabe, também não foi encontrada a arma. Os outros policiais fizeram a prisão de Andresson e dos outros codenunciados, Cristina e Júlio, que estavam em um automóvel vermelho. O declarante pôde ver, quando acompanhava a moto de Murillo e Andresson, que era seguido pelo automóvel em que estavam os outros acusados: um Fox, vermelho. A testemunha Elucimara também viu o Fox, vermelho, com os acusados Cristina e Júlio, dentro. Pelo que ficou sabendo, Andresson foi preso quando estava junto com Júlio e Cristina, no Fox, vermelho. Nunca tinha visto qualquer dos acusados antes da data mencionada na denúncia. O projétil disparado por Andresson não chegou a atingir o carro do declarante. A polícia recuperou o dinheiro do declarante e o comprovante bancário. Andresson atirou no declarante há uma distância aproximada de três metros e meio à quatro metros. Quando o declarante ia passar, Andresson foi andando em direção ao carro do declarante. Viu Andresson com a arma em punho apontando para o declarante e também viu quando disparou contra o declarante. Andresson atirou efetivamente com arma de fogo em direção ao declarante. O declarante, ao responder a pergunta do Dr. Advogado sobre quantas cilindradas teria o seu carro, esclareceu poder dizer apenas que é de 1.6. Ouviu apenas um tiro (fls. 241/242).
Como sabido, em sede de crimes patrimoniais, praticados na clandestinidade, merece a fala da vítima especial importância, notadamente quando não se demonstra que presta declarações incriminadoras por motivos inconfessáveis. (RJDTACrim 18/126 e 24/347) No mesmo sentido: RT 426/439, 541/408, 522/321, 630/344, 609/324, 609/394, 614/272 e RJTJSP 115/311. Os reconhecimentos feitos mostraram-se seguros. Neste sentido: "Prova - reconhecimento pessoal do réu perante o Juiz - Eficácia jurídico - processual - Se as vítimas ou as testemunhas do evento delituoso apontam, com segurança, em audiência judicial, o acusado presente como autor do ilícito penal praticado, essa prova possui eficácia jurídico-processual idêntica àquela que emerge do reconhecimento efetivado com as formalidades previstas pelo art. 226 do Código de Processo Penal. Esse meio probatório, cuja validade é inquestionável, reveste-se de aptidão jurídica suficiente para legitimar, especialmente quando apoiado em outros elementos de convicção, a prolação de um decreto condenatório" (STF - 1ª Turma - H.C. nº 68.819-5/SP - Relator: Ministro Celso de Mello - DJU 28.08.92, pág. 13453).
A vítima - vítima ideal, que em nada contribuiu para o crime, esclareceu convenientemente sobre a forma de execução; o emprego de arma de fogo, a subtração da coisa, a fuga, com uso de veículos automotores, utilizados, também, como meio para a prática do crime; a participação relevante de cada um dos agentes; as circunstâncias em que foi feito, pelo réu Andresson, o disparo com a arma de fogo em sua direção, de pouca distância, demonstradoras do dolo homicida com que se houve o agente; e sobre a intervenção dos policiais diligentes.
A testemunha Elucimara Maria Barbosa, durante a instrução criminal, em Juízo, afirmou que se encontrava ao lado do "Habb´s", porque lá marcou encontrar-se com a vítima. Pôde ver que Andresson, com uma arma de fogo, deu um tiro no carro da vítima e, depois, Andresson entrou no automóvel Fox, vermelho, no qual estava a acusada Cristina. O acusado Júlio, a depoente não conseguiu ver dentro do carro, mas sabe que, além de Cristina, havia outro homem no carro, no qual Andresson embarcou, depois de atirar na vítima. Andresson atirou contra a vítima, que estava no carro dela, distando uns cinco passos. Depois, a depoente telefonou para a vítima e ela contou o que estava acontecendo e a depoente disse: acabei de ver isso aí. Também não viu bem Murillo, que pilotava a moto. Andresson estava na garupa da moto e viu quando Andresson desceu da moto e também viu quando Andresson sacou a arma e atirou. Reconheceu através da janela da sala de audiências Andresson e Cristina. O veículo Fox foi trafegando no sentido e em direção ao SUDS. Depois do tiro, deu 02 minutos e a moça pegou Andresson, com o Fox. Seguiram com o Fox, no mesmo sentido e direção da vítima. O carro da vítima estava em movimento, quando Andresson, contra ela, fez o disparo da arma. O rapaz que estava pilotando a motocicleta, tinha um capacete de motociclista, no braço. Andresson, a depoente pôde ver por mais tempo do que pôde ver o piloto da moto. O piloto da moto, o acusado Murillo, a depoente não viu durante os trabalhos policiais, porque soube que ele foi para o hospital. Esclareceu que disse ser Júlio o piloto da moto, porque foi o que mais lhe pareceu. A depoente realça que não tem certeza, quando reconhece Júlio como piloto da moto. Como já disse é o que parece. Andresson, entretanto, a depoente reconhece com toda a certeza como sendo a pessoa que disparou contra a vítima. Andresson atirou na lateral do carro da vítima (fls. 243).
O policial militar Dirceu de Oliveira asseverou que patrulhava pelas proximidades dos Habib's, quando populares disseram sobre um assalto. Saíram em diligência e avistaram a motocicleta, com apenas um piloto, com placas de Guarulhos. Sinalizaram e o piloto ligou a seta indicando entender que iria parar. Logo chegou a vítima, dizendo que o piloto da moto a havia assaltado. O motociclista, então, imprimiu velocidade ao seu dirigido, que exigiu perseguição. Murillo pilotou a motocicleta expondo a vida de terceiros à perigo, desobedecendo sinalização de trânsito, cortando veículos, quase causando colisão com outros veículos. Naquela época, diversos foram os crimes praticados com a mesma forma de execução, com o envolvimento de um veículo Fox, vermelho, e de uma moto, sendo que uma das participantes era uma mulher loira. Vários foram os crimes anteriores ao mencionado na denúncia, com forma semelhante de execução e instrumentos. Logo após a prisão dos acusados, foi reduzido o número de crimes dessa natureza. O motociclista perdeu o controle da máquina e caiu, perto do SUDS. A vítima apontou-o e relatou o roubo, dizendo sobre a participação do outro agente que, inclusive, com arma de fogo tinha feito, contra ela, um disparo. Levantada a participação de outras pessoas, que estavam no Fox, outra guarnição fez a prisão de Andresson, de Cristina e de Júlio. Soube que, em poder deles, a quantia exata em dinheiro subtraída da vitima foi encontrada, além de um documento bem especifico do banco. Pelo que lembrou, a arma também foi encontrada. O acusado Murillo, que reconheceu em audiência, era quem pilotava a moto e foi socorrido ao SUDS. Em poder de Murillo, não foi encontrado dinheiro ou arma (fls. 244/245).
Reinaldo Miloch, policial militar reformado, durante a instrução criminal, noticiou que, recebendo a notícia do crime e a referência de que o Fox, vermelho, foi usado no crime, além da moto, diligenciaram e encontraram, distando do Habbs uns três quilômetros, o Fox, vermelho, dirigido pela acusada, que reconheceu. No carro, estavam dois outros denunciados. No automóvel, foram encontrados documento bancário em nome da vítima, o dinheiro subtraído e a arma de fogo usada. Os acusados foram reconhecidos, mas insistiram dizer ao depoente que não fizeram nada. Quando a acusada percebeu que estava sendo perseguida pela viatura policial, tentou fuga, dando uma "esticada", mas não conseguiu  (fls. 246).
Não desnatura o crime o fato de a vítima não ter sofrido lesão corporal, por erro na pontaria. Bem caracterizado o animus occidendi. Neste sentido: "(...) E em se tratando de tentativa de homicídio como evento da violência empregada, desnecessária a realização de exame complementar, mesmo porque poderia cuidar-se, inclusive, de uma tentativa branca, onde não haveria lesão, dispensando-se o próprio exame de corpo de delito. Apenas para argumentar, anote-se que a lesão grave constatada e provada no laudo de fls. 180 foi a do perigo de vida, que dispensa exame complementar (...)".(Ap. Crim. nº 200.945-3/1. Colenda 5ª Câmara Criminal do Egrégio Tribunal de Justiça do estado de São Paulo. Rel.: GOMES DE AMORIM).
Inaproveitável reserva aos depoimentos prestados pelos policiais, pois "Os policiais não estão impedidos de depor. Os seus depoimentos têm o mesmo  valor  que outro  qualquer. O que  dá  validade  ao depoimento da testemunha é a verdade de seu conteúdo. Não  é  possível, pois, arredar-se, desde  logo, um  depoimento, tão só  porque  a  testemunha é policial" ( RT 585/3110 ). "Os servidores públicos, inclusive policiais, empossados que são após formal compromisso de bem e fielmente cumprirem seus deveres funcionais, têm, no desempenho de suas atuações, presunção de que agem escorreitamente, não se podendo ofensivamente presumir que os informes que, em testemunho ou em documentos oficiais  oferecem  a seus superiores e à Justiça, sejam ideologicamente falsos, tendo por vil  escopo  inculpar  inocentes" (RT 411/266). "O depoimento de policial obedece aos mesmos princípios aplicados ao restante das pessoas, não havendo que se falar em suspeição ou inidoneidade considerando-se somente a sua condição funcional" (RT 752/589). "Prova Testemunha Depoimentos de policiais que realizaram o flagrante, colhidos no auto de prisão e reafirmados em juízo com plena observância do contraditório Idoneidade. (...) É idônea a prova testemunhal colhida no auto de prisão em flagrante e reafirmada em juízo, com plena observância do contraditório, mesmo constituída apenas por depoimentos de policiais que realizaram o flagrante" (RT 771/566)". No mesmo sentido: RT 426/439, 541/408, 522/321, 526/446, 554/402, 558/313, 594/392, 591/313, 630/344, 609/324, 609/394, 609/324, 614/272, 616/286,  730/632, 730/569, 716/479, 715/439, e  RJTJSP 115/311.
Da mesma maneira, foi decido: "Esta C. Câmara tem seguidamente proclamado que a circunstância de ser policial a testemunha não afeta positiva ou negativamente o valor probante de sua palavra. Aprioristicamente, aquela condição funcional nem confere ao testemunho maior força persuasória nem o inquina de suspeição; afere-se-lhe o mérito e mede-se-lhe o grau de confiabilidade segundo os critérios ordinariamente aplicados." (Ap. nº 0006454-30.2011.8.26.0157, Colenda 9ª Câmara de Direito Criminal do Egrégio Tribunal de Justiça de São Paulo, Rel. Exmo. Des. Dr. SOUZA NERY).
A apreensão da res furtiva, de armamento e de veículos utilizados no crime e vinculados aos acusados convolam a presunção de autoria e certeza. Neste sentido: "A apreensão da "res" em poder do agente gera a presunção de sua responsabilidade, e   invertendo-se o ônus da prova impõe-lhe  justificativa inequívoca, posto que a dúbia escusa transmuda a presunção em certeza e  por isso mesmo, autoriza o decreto condenatório"  (JUTACRIM 66/410). No mesmo sentido: (TACRIM/SP- RJD 74/49, 71/89, 71/66, 69/99, 69/58, 25/477, 25/191, 25/177, 18/83, 18/74, 18/66, 6/140, 6/133, 6/132, 2/135, 1/103;  JUTACRIM 99/239, 97/206, 92/248, 91/411, 97/321, 74/313, 66/410  e 58/25; e   RT-  719/458,   656/303,    615/330, 475/359,   441/413).
Firme e seguro o conjunto de informações, a condenação se impõe, uma vez que presentes os elementos do fato típico, o animus furandi, o animus rem sibi habendi, reforçado, pela não recuperação das coisas subtraídas em poder dos agentes, e o elemento normativo, na ausência de justificativa ou dirimente. A classificação legal é mantida, uma vez que inequívoco o animus necandi, com o agravamento pelo resultado tentado com o emprego da arma de fogo. 
Presentes todos os elementos descritivos do tipo penal incriminador posto na denúncia, notada a tipicidade por extensão, em razão da tentativa, o animus furandi, o animus rem sibi  habendi, e o elemento normativo, na ausência de justificativa ou dirimente, o desate condenatório é inafastável. O animus occidendi, para a forma agravada pelo resultado (ou se preferível crime autônomo de natureza complexa, como ensina o prof. Des. Marcelo Fortes Barbosa, Latrocínio, Malheiros, 1994, p. 45), é bem claro, em razão dos instrumentos utilizado - arma de fogo, de grande poder vulnerante -, do disparo feito à curta distância, não ocorrendo a morte desejada, por circunstâncias alheias à vontade dos réus. Presentes, pois, a conduta dirigida à finalidade, os resultados lesivos, o nexo de causalidade e a tipicidade, além do elemento normativo. A imposição de pena é inderrogável.
Incogitável desclassificação, pois: "No caso de homicídio doloso tentado e subtração consumada (supondo ter matado a vítima, o assaltante a despoja de seus haveres)  tem-se como configurada a tentativa de latrocínio e não o delito de roubo qualificado pela lesão corporal de natureza grave". (TACrimSP- AC- Rel. Amaral Sales - RT 572/356). No mesmo sentido: "Afirmado o dolo e o início da execução do homicídio, afinal não consumado e igualmente não aperfeiçoado o roubo, tem-se, latrocínio tentado, independentemente da gravidade ou não das lesões corporais sofridas pela vítima" (STF, RT 757/479).
Da mesma maneira: "Quando ocorre homicídio tentado e a subtração tentada, dá-se o latrocínio tentado. Não o descaracteriza a eventualidade da reação da vítima" (JTACrimSP 70/267). 
"Responde por tentativa de latrocínio, na forma do art. 157, § 3º, última figura, c.c. art. 14, II, quem comete homicídio tentado cumulado com roubo tentado" (STF - HC - Rel. Maurício Corrêa - j. 27.08.1996 - RJTACrim 32/315).
"Ocorre crime de latrocínio tentado na conduta do agente que atira na vítima para subtrair bens, sendo certo que o fato de o acusado não ter continuado atirando, mesmo após perceber que o ofendido não havia morrido, não invalida a tentativa de matar a vítima, pois não se pode falar em desistência voluntária no homicídio" (TACrimSP - AC - Rel.Walter Guilherme - RJD 23/259). 
"No caso de homicídio tentado e subtração consumada tem-se como configurada a tentativa de latrocínio e não o delito de tentativa de roubo qualificado, pois se cuida de crime complexo qualificado pelo resultado que prescinde de dolo direto no que tange ao evento morte" (TACrimSP - EI - Rel. Jô Tatsume - RT 670/296).
Em continuidade: "Tentativa de latrocínio - Caracterização. Descabido negar-se a intenção de matar, ou no mínimo de assumir o risco deste resultado, na conduta de quem desfere disparos de arma de fogo contra outrem, visando atingir regiões nobres do corpo, com produção de ferimentos graves. O dolo no latrocínio, outrossim, abrange os riscos inerentes à conduta do agente que, como na espécie em exame, se dispõe a cometer, em companhia de comparsas, roubo com emprego de arma de fogo". (TJ/SP, AP. 0006445-40.2009.8.26.0286, Colenda 14ª Câmara de Direito Criminal. Rel.: Exmo. Des. WILSON BARREIRA, jg. 15/10/2010). No mesmo sentido: "Indubitável é a tentativa de latrocínio, quer sob o aspecto fático, quer sob o jurídico, se houve concomitantemente subtração consumada e homicídio tentado" (TJ/SP - Ap. Crim. Rel. Exmo. Des. PRESTES BARRA - RT 589/324).
Nada nos autos permite seja reconhecido que qualquer dos agentes tenha pretendido praticar crime menos grave,  de acordo com as circunstâncias  e suas condições pessoais. Como observa Alberto Silva Franco, "cada co-autor é um autor e, por isso, deve apresentar as características próprias de autor. Isto significa que o co autor é 'aquele autor que tem o domínio da realização do fato conjuntamente com outro ou outros autores, com os quais tem um plano comum e uma distribuição de funções na realização de mútuo acordo' (Juan Bustos Ramirez, ob. cit., p. 331). Destarte, embora as contribuições dos co-autores para a concretização do fato criminoso possam materialmente variar, o resultado total deve ser debitado a cada um." (Código Penal e Sua Interpretação Jurisprudencial vol. 1 Tomo I Parte Geral, 6ª ed., Alberto Silva Franco e outros,  SP, RT-1997, p. 447). Bem descrito o comportamento relevante de cada um dos agentes, sem cabida a absolvição ou o afastamento de qualificadora.  Neste sentido: TJSP: "Quem emprega qualquer atividade para a realização de evento criminoso é considerado responsável pela totalidade dele, segundo a teoria monística que o nosso Direito Penal perfilhou" (RT 558/309).
Da mesma forma: "O agente que se envolve  no crime  de roubo  desde a fase preparatória, com  o posterior acompanhamento dos  co-réus ao local  do  cometimento,   onde sua função era vigiar e assegurar que os demais desenvolvessem a ação delituosa bem  como alertá-los de eventuais perigos, exerce uma participação ativa relevante, sendo  inadmissível o reconhecimento da participação de menor importância" (RDJTACRIM 15/124); "Impossível  o reconhecimento da participação de  menor importância  ao agente  que fica  do lado de fora dando  cobertura para a realização do crime,  pois tal atitude contribui valorosamente para a consecução  do delito" (RJDTACRIM 28/58); "Aquele  a quem,   na divisão  de atribuições cabem  papéis de Esculca e Motorista, concorre  de modo relevante para o crime, pois assegura para os executores imediatos tranqüilidade  no desenvolvimento  da ação delituosa" (RDJTACRIM 24/218); "Agente  que contribui dolosamente  para a prática  do roubo, transportando  comparsas até o local adrede escolhido e ali permanecendo de vigia, bem como para garantir fuga, com integral adesão ao plano criminoso, domina com os demais o  "se" e o "como" do delito e não tem  participação de menor importância. O crime foi resultante também de sua vontade, orientado  para o objetivo comum" (TACRIM-SP - AC - Rel. Marrey Neto- RJD 3/79); "Em tema de delito patrimonial  a apreensão  da coisa   subtraída em poder do réu gera a presunção de sua responsabilidade e, invertendo  o ônus  da prova,  impõe-lhe justificativa inequívoca. A justificativa dúbia  e inverossímil transmuda a presunção  em  certeza  e autoriza o desate  condenatório" (RJDTACRIM 08/96 Rel. Juiz PASSOS  DE FREITAS). 
Não há que se falar em participação de menor importância, conforme dito. Neste sentido: "A incidência da causa de diminuição da participação de menor importância exige prova inequívoca de que a conduta que concorreu para o crime foi mínima. Significa dizer que, com ou sem a conduta irrisória, o resultado criminoso ocorreria. Não se adéqua a esta circunstância a conduta do réu que atua em todas as fases do iter criminis" (RT 777/694). "Para a admissão da participação de menor importância é imprescindível que não paire dúvida de que o agir do acusado não tenha influenciado no êxito do desiderato. Se restar indicado que o acusado atuou de forma direta e ativa na empreitada criminosa, há co-autoria" (RT 797/611).
Por importante, no que se refere ao crime previsto no art. 157, § 3º, do Código Penal, impertinentes as causas de aumento de pena do parágrafo 2º, v.g., o emprego de arma e o concurso de agentes. Neste sentido: DELMANTO, Celso; DELMANTO, Roberto, DELMANTO JUNIOR, Roberto e DELMANTO, Fábio M. de Almeida, in Código Penal Comentado, editora Renovar, 7ª edição, p. 471: "Predomina o entendimento de que as qualificadoras deste § 2º só são aplicáveis ao caput e § 1º, e não ao § 3º." No mesmo sentido ensina MIRABETE, Julio Fabbrini, in Código Penal Interpretado, Atlas, 1999, p.995: "Não se aplicam no caso do § 3º, entretanto, os aumentos de pena previstos para os roubos qualificados de acordo com o § 2º, como é fácil verificar pela disposição topográfica dos parágrafos: o aumento da pena do § 2º só pode se referir aos crimes previstos no caput e no § 1º". No mesmo sentido: MIRABETE, Julio Fabbrini. Manual de Direito Penal. Editora Atlas. 17ª ed., 2001. p. 242, e JESUS, Damásio Evangelista de. Código Penal Anotado. Editora Saraiva. 10ª ed., 2000, p. 561. 
Nada obstante, as circunstâncias do § 2º, do art. 157, do Código Penal, comprovadas (emprego de arma e concurso de agentes), não se desgarram do contexto fático. Embora não tenham aplicação, no caso concreto, por obediência ao princípio da legalidade, não podem ser negligenciadas pela efetiva eficácia para a execução do crime. 
O crime contra o patrimônio foi praticado de forma organizada, elegendo-se previamente, após detida vigilância, a vítima, que sacou dinheiro de agência bancária, e o lugar para a execução, pois para a execução do crime, os réus de maneira profissionalizada, mantiveram a vítima sob vigilância e, depois, perseguiram-na, com uso de veículos automotores, deixaram comarcas distantes - São Paulo - para, nesta cidade, armados, vir gravemente delinqüir. Foram usados, como dito, também automóvel e motociclo como instrumentos para o crime e bem divididas as atribuições de cada um dos agentes para o pleno êxito no delito. Os réus mostraram agressividade anormal e desnecessária e intensidade no dolo, não revelando, nas oportunidades que se lhes abriu, qualquer arrependimento. Merecem apreciação, pois, como circunstâncias judiciais, para o fim da individualização da pena, a exacerbada culpabilidade e o comportamento da vítima - vítima ideal -, que em nada contribuiu para a execução dos crimes.
Exasperada a culpabilidade, sendo maior a reprovação social e deficitária a personalidade do réu, revestida de insensibilidade moral e social. Aponta o Des. Guilherme de Souza Nucci, in Individualização da Pena, São Paulo, RT 2005, p. 207, como aspectos negativos da personalidade  "a agressividade  (...), frieza emocional, insensibilidade acentuada (...), maldade (...),  covardia (...), perversidade".
Notado o iter criminis percorrido, a redução, por força do art. 14, II, e seu parágrafo único, do Código Penal, será a mínima, observando-se que, na ocorrência do resultado morte, sendo tentada a subtração, presente estaria o latrocínio consumado. Neste sentido: STF, RT633/351; TJSP, RT 624/295.
Convém anotar, portanto, relevantes as conseqüências do crime. Neste sentido: "As conseqüências do crime, que o Juiz deverá também levar em conta na aplicação da pena, dizem respeito aos efeitos produzidos pela ação criminosa; "o maior ou menor vulto do dano ou perigo de dano que é sempre inerente ao delito, não só para a vítima como para a sociedade, o sentimento de insegurança provocado nesta e outros efeitos ainda mais afastados" (Magalhães Noronha, Direito Penal, vol. I/241, 1.989), in Código Penal e sua interpretação jurisprudencial, Alberto  Silva  Franco e outros, ed. RT. 3ª  edição, p. 277.
Atendendo à culpabilidade exasperada, ao comportamento da vítima (vítima ideal), às consequências do crime, à personalidade malformada, praticado o crime, em plena luz do dia - doze horas e dez minutos -, sem timidez ou pejo, e demais elementos norteadores do art. 59, "caput", do Código Penal, fixo a pena base para Andresson Cavalcanti de Araújo, Julio Cesar dos Santos e Murillo Denis Oshiro da Silva, majorada a mínima de um terço ( 1/3 ), obtendo, então, uma pena privativa da liberdade de vinte e seis ( 26 ) anos e oito ( 08 ) meses de reclusão e uma  pena pecuniária de treze ( 13 ) dias-multa, no valor unitário mínimo legal, tendo em vista o preceito sancionador do art. 157, § 3º, segunda figura, c.c. arts. 60, "caput", e 49, §§ 1º e 2º, todos do Código Penal. 
Tendo em vista o iter criminis percorrido, e a proximidade da consumação, observando-se que pela capacidade vulnerante da arma de fogo, se ofendida a integridade física da vítima, a potencialidade letal seria inegável, especialmente porque intenso o animus occidendi - desinteressando, então, tratar-se de tentativa incruenta -, diminuo a pena, de um terço ( 1/3 ), nos termos do parágrafo único do art. 14, do Código Penal, obtendo, assim, uma pena privativa de liberdade de dezessete ( 17 ) anos, nove ( 9 ) meses e dez ( 10 ) dias de reclusão e uma pena pecuniária de nove ( 9 ) dias-multa, no piso mínimo.
Atendendo à culpabilidade exasperada, ao comportamento da vítima (vítima ideal), às consequências do crime, à personalidade malformada, praticado o crime, em plena luz do dia - doze horas e dez minutos -, sem timidez ou pejo, e demais elementos norteadores do art. 59, "caput", do Código Penal, fixo a pena base para Cristina Maria da Silva Cruz Covolo, majorada a mínima de um terço ( 1/3 ), obtendo, então, uma pena privativa da liberdade de vinte e seis ( 26 ) anos e oito ( 08 ) meses de reclusão e uma  pena pecuniária de treze ( 13 ) dias-multa, no valor unitário mínimo legal, tendo em vista o preceito sancionador do art. 157, § 3º, segunda figura, c.c. arts. 60, "caput", e 49, §§ 1º e 2º, todos do Código Penal. Aumento a pena de um sexto ( 1/6 ), nos termos do art. 61, I,  do Código Penal, em razão da reincidência, obtendo, então, uma pena privativa da liberdade de trinta e um ( 31 ) anos,  um  ( 1 ) mês e dez ( 10 ) dias de reclusão e uma pena pecuniária de quinze ( 15 ) dias-multa, no valor unitário mínimo legal.
Tendo em vista o iter criminis percorrido, e a proximidade da consumação, observando-se que pela capacidade vulnerante da arma de fogo, se ofendida a integridade física de qualquer das vítimas, a potencialidade letal seria inegável, especialmente porque intenso o animus occidendi - desinteressando, então, tratar-se de tentativa incruenta -,  diminuo a pena, de um terço ( 1/3 ), nos termos do parágrafo único do art. 14, do Código Penal, incidindo a causa de diminuição da pena, somente, sobre o limite quantitativo previsto no preceito secundário do art. 157, § 3º, última parte, do Código Penal, obtendo, assim, uma pena privativa de liberdade de vinte ( 20 ) anos de reclusão e uma pena pecuniária de dez ( 10 ) dias-multa, no piso mínimo.
Para os acusados, torno definitivas as penas fixadas, na ausência de circunstâncias modificadoras aplicáveis, obedecido o limite previsto no preceito secundário, sobre o qual incidiu a causa de diminuição de pena, sendo necessária para a prevenção, reprovação dos crimes e ressocialização.
                                           Como sabido, a confissão judicial é importante. Neste sentido: "Processo penal. Prova. Confissão judicial. Eficácia probatória. A confissão judicial tem um valor absoluto, servindo como base condenatória ainda que seja o único elemento incriminador"(Ap. nº 0093596-73.2009.8.26.0050. Colenda 9ª Câmara de Direito Criminal do Egrégio Tribunal de Justiça do Estado de São Paulo. Rel. Exmo. Des. SOUZA NERY); "A confissão judicial constitui elemento seguríssimo de convicção, mormente quando o acusado admite, amplamente e sem rebuços, a prática criminosa" (Apelação nº 1249195/1, Rel. Exmo. Des. SOUZA NERY, j. 27.07.01).
Todavia, no caso de que se trata, as confissões, além de absolutamente prescindíveis para o desate condenatório, em razão da solidez da prova incriminadora produzida sob o crivo do contraditório, bem revelam hábil manejo de autodefesa para tentada incidência da atenuante genérica do art. 65, III, "d", do Código Penal. As confissões apresentam-se qualificadas e estão desacompanhadas de qualquer traço de arrependimento.
Oportuno, portanto, que o entendimento dos Tribunais Superiores é atendido no caso sob comento: "(...) Nos termos da jurisprudência do Superior Tribunal de Justiça, se a confissão do réu, ainda que parcial ou retratada, for utilizada pelo magistrado para fundamentar a condenação, deve incidir a respectiva atenuante. Por envolver a personalidade do agente, a atenuante da confissão espontânea é igualmente preponderante e deve ser compensada com a agravante da reincidência (...)" (STJ - HC 24208/SP, Col. Sexta Turma, Relª Exma. Min. Maria Thereza de Assis Moura, DJe 07.04.2014). No mesmo sentido: "Penal. Habeas Corpus. Atentado violento ao pudor. Confissão espontânea na fase policial. Retratação em juízo. Aplicação da atenuante prevista no art. 65, III, "d", CP. Inviabilidade. Inviável a incidência da atenuante prevista no art. 65, III, alínea "d", do CP, se a confissão feita na fase inquisitorial, posteriormente retratada em Juízo, não foi utilizada para a condenação, que, in casu, foi embasada em vários outros elementos probatórios. Writ denegado." (STJ - HC 35.313/MG, Rel. Exmo. Min. Felix Fischer, Col. Quinta Turma, julgado em 14/09/2004, DJ 08/11/2004, p. 260).
Em favor dos réus não milita a atenuante da confissão. Neste sentido: "CIRCUNSTÂNCIA ATENUANTE - Confissão desacompanhada de arrependimento sincero e propósito inabalável de emenda - Reconhecimento - Impossibilidade: - Inteligência: art. 156 do Código de Processo Penal, art. 22 do Código Penal, art. 65 do Código Penal, art. 92, I, "b" do Código Penal
14(a) - Ementa oficial: A confissão foi reputada sempre prova excelente (regina probationum), pois que é contrário à natureza alguém afirmar contra si fato que não seja verdadeiro (Mário Guimarães, O Juiz e a Função Jurisdicional, 1958, pág. 309). - A confissão do delito vale não pelo lugar em que é prestada, mas pela força de convencimento que nela se contém (Rev. Trim. Jurisp., vol. 95, pág. 564; rel. Min. Cordeiro Guerra). - É ônus que toca à Defesa (art. 156 do Cód. Proc. Penal) provar, cumpridamente, que o réu obrou sob coação irresistível (art. 22 do Cód. Penal). Meras alegações e fracos indícios não autorizam o reconhecimento da excludente de culpabilidade, antes servem de confissão de culpa. - Não cai sob as circunstâncias atenuantes (art. 65 do Cód. Penal) a confissão, quando desacompanhada de arrependimento sincero e propósito inabalável de emenda. Passa o mesmo com a confissão qualificada, na qual o agente admite a autoria do fato incriminado, tão só para poder invocar em seu prol alguma causa excludente de ilicitude jurídica, ou culpabilidade, e destarte subtrair-se ao rigor da lei. - O regime prisional do último rigor (fechado) é o que somente convém a autor de roubo a banco, crime em extremo grave, que revela em quem o pratica elevada periculosidade e absoluto desdém das normas que disciplinam o convívio social".(Apelação nº 1.125.885/8, Julgado em 24/06/1.999, 15ª Câmara, Relator: Carlos Biasotti, RJTACRIM 44/79).
Da mesma maneira: "não socorre o réu a minorante da confissão espontânea prevista no art. 65, III, "d", do C.P., porque a simples confissão de um crime não atenua a pena. A mera conduta objetiva, por si só, não importa. O que importa é o motivo da confissão como  e.g., o arrependimento, demonstrando merecer reprimenda menor. No caso, o réu não demonstra arrependimento algum, pelo contrário, tentando justificar o seu crime, ele teve o desplante de afirmar que "acha que isso são coisas da vida" ( TJMTS - AC - Rel. Osvaldo Rodrigues de Melo - RT 677/382)"; "Para o reconhecimento da atenuante prevista no art. 65, III, "d", do C.P., importante não é a confissão em si mesmo e sim o motivo que a inspira, capaz de revelar o arrependimento do réu ( TJRJ - AC - Rel. Raphael Cirigliano Filho - RJTJRJ 3/344)"; "A simples confissão da prática de um crime não atenua a pena. Necessidade se faz a demonstração do arrependimento real (STJ-RE 11.421-0 - Rel. Pedro Acioli - DJU, d.23.11.92, p. 21902)". "A simples confissão da prática do crime, sem exame do motivo da confissão, não conduz a atenuação da pena (STF- HC - Rel. Oscar Correa - RTJ 123/524)". "A simples confissão de prática de crime não atenua a pena.  Assim, quando o  indiciado ou acusado confessa a autoria do crime à autoridade policial ou judiciária não incide a atenuação pela mera conduta objetiva. O que importa é o motivo da confissão, como, p.ex., o arrependimento, demonstrando merecer pena menor (TJSP- AC - Rel. Jarbas Mazzoni - RT 608/301)".
Neste sentido, conforme aponta Alberto Silva Franco e outros, in Código Penal e sua interpretação jurisprudencial, RT, 5ª edição, 1995, p. 811:  "Não se beneficia da circunstância atenuante obrigatória da confissão espontânea  o acusado  que desta se   retrata  em juízo. A retratação  judicial  da anterior  confissão  efetuada  perante  a  Polícia  Judiciária  obsta  a  invocação  e  aplicação  da  circunstância  atenuante  referida  no art. 65, III, " d ",  do Código Penal" ( S.T.F. -H.C. 69.188-9 - Rel. Exmo. Min. Celso  de  Mello - D.J.U. , de  26.3.93 p. 5003 ); "O acusado que, embora  na fase  policial tenha confessado a  autoria  do delito, não a confirma  em juízo, esquivando-se  sob alegação  de que não se recorda  do ocorrido  em virtude  de embriaguez, não pode ser  beneficiado  com atenuante  do art. 65, III, " d",  do Código Penal" (S.T.F. H.C. 70376-3 - Rel. Exmo. Min. Ilmar Galvão - D.J.U., de 22.10.93, p. 22254).
A confissão, por não completa, espontânea e desacompanhada arrependimento, não permite a diminuição da pena pela atenuante do art. 65, III, "d", do Código Penal. Neste sentido, "espontânea é aquela confissão em que o agente, independentemente do concurso da autoridade, busca esta para admitir o delito" (Apelação nº 0001496-21.2009.8.26.0270. Colenda 4ª Câmara de Direito Criminal do Egrégio Tribunal de Justiça do Estado de São Paulo. Rel. Exmo. Des. LUIS SOARES DE MELLO, j. em 26.6.2012). No mesmo sentido: veneranda decisão da Colenda 4ª Câmara de Direito Criminal do Egrégio Tribunal de Justiça do Estado de São Paulo, na Apelação nº 0052302-70.2011.8.26.0050. Rel. Exmo. Des. LUIS SOARES DE MELLO, j. em 16.4.2013). Da mesma forma: STF - HC. nº 101.861/MS, Rel. Exmo. Min. MARCO AURÉLIO, j. em 13.4.2011). No mesmo sentido: PROVA - CONFISSÃO ESPONTÂNEA E VOLUNTÁRIA - DISTINÇÃO. "Não se pode confundir a confissão espontânea com a confissão voluntária do réu surpreendido em plena execução do delito. Esta é uma declaração movida por uma circunstância de evidência dos fatos, aquela pela mera intenção de declarar a verdade". (Apelação n° 566.425/1, Julgado em 01/02/1990, Col. 1ª Câmara, Rel.: ALBERTO MARINO. RJDTACRIM 5/169).
POSTO ISSO, DECIDO
Julgo PROCEDENTE o pedido condenatório contido na denúncia oferecida, e o faço para o fim de:
1) com fulcro no art. 157, § 3º, segunda parte, c.c. arts. 29, "caput", 14, II, e seu parágrafo único, 60, "caput", e 49, §§ 1º e 2º, todos do Código Penal, CONDENAR os denunciados ANDRESSON CAVALCANTI DE ARAUJO, R.G. nº 42.198.734 e 71.234.116-X, qualificado a fls. 37, 38 e 40, JULIO CESAR DOS SANTOS, R.G. nº 44.898.664-4 e 61.195.601-9, qualificado a fls. 46, 47, 48 e 56, e MURILLO DENIS OSHIRO DA SILVA, R.G. nº 33.139.667-1 e 71.234.240-0, qualificado a fls. 91, 92, 93 e 97, ao cumprimento da pena privativa da liberdade de dezessete ( 17 ) anos, nove ( 9 ) meses e dez ( 10 ) dias de reclusão, em regime inicialmente fechado, nos termos da Lei 11.464/07, e ao pagamento da pena pecuniária de nove ( 9 ) dias-multa, no valor unitário mínimo legal; e
2) com supedâneo no art. 157, § 3º, segunda parte, c.c. arts. 29, "caput", 14, II, e seu parágrafo único, 60, "caput", 49, §§ 1º e 2º, e 61, I, todos do Código Penal, CONDENAR a denunciada CRISTINA MARIA DA SILVA CRUZ COVOLO, R.G. nº 14.003.228-9, qualificada a fls. 58, 59, 60, 76 e 77, ao cumprimento da pena privativa da liberdade de dezessete ( 20 ) anos de reclusão, em regime inicialmente fechado, nos termos da Lei 11.464/07, e ao pagamento da pena pecuniária de dez ( 10 ) dias-multa, no valor unitário mínimo legal.
Os réus utilizaram-se de veículos automotores - um automóvel Fox e um motociclo CG 125 -, como meio para a prática dos crimes dolosos, razão pela qual é de se lhes aplicar, como efeito da condenação, que é declarado, a inabilitação para dirigir veículo automotor,  como manda o art. 92, III, do Código Penal. Como efeito extrapenal da condenação, DECLARO os denunciados ANDRESSON CAVALCANTI DE ARAUJO, R.G. nº 42.198.734 e 71.234.116-X, JULIO CESAR DOS SANTOS, R.G. nº 44.898.664-4 e 61.195.601-9, CRISTINA MARIA DA SILVA CRUZ COVOLO, R.G. nº 14.003.228-9 e MURILLO DENIS OSHIRO DA SILVA, inabilitados para dirigir veículo automotor, como manda o art. 92, III, do Código Penal. Neste sentido: "Se o veículo foi usado para a prática do crime, justifica-se que o condenado fique inabilitado para dirigir. Dessa forma visa a lei a impedir ou ao menos a dificultar o acesso do agente ao veículo, para prevenir novo crime". Alberto Silva Franco e outros. Código Penal e sua Interpretação jurisprudencial- RT. 1995, p. 1092.
O regime inicial para o cumprimento da pena privativa da liberdade para o crime contra o patrimônio, notada a hediondez, será o inicialmente fechado, nos termos da Lei 11.464/07.
Presos cautelarmente, não poderão os réus recorrer em liberdade, pois não desconstituídas as circunstâncias fático-jurídicas determinadoras da mantença da segregação cautelar, consoante despacho anterior. Assim, marcada a perigosidade dos agentes, a segregação cautelar, por necessária e proporcional, deve ter continuidade, pois insuficientes e inadequadas outras medidas cautelares. Sejam os sentenciados recomendados na prisão em que se encontram. 
O tempo de recolhimento provisório não influi no regime para o cumprimento da pena sendo que, aliás, deve ser apreciado na fase de execução penal - jurisdição especializada, com juiz natural (art. 5º, LIII, C.F.) - quando se poderá - garantido o contraditório - aferir os requisitos subjetivos  - sendo eventualmente necessário inclusive exame criminológico - e objetivos para eventual progressão penal, com  um mínimo de segurança para a sociedade, nos termos dos arts. 66, III, "b" e 112, ambos da Lei das Execuções Penais. Em fase de execução, a detração penal, com cálculo específico, sujeito a apreciação das partes, acompanhada de eventuais outras benesses v.g. remição, terá conveniente apreciação (art</DOC>

<DOC DOCID="0018996-66.2017.8.26.0320">
0018996-66.2017.8.26.0320
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: Rogério Danna Chaib
Comarca: Limeira
Foro: Foro de Limeira
Vara: 1ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 22/02/2018
... Justiça ao pleitear o reconhecimento do roubo consumado.
Cumpre ressaltar também que o roubo dificilmente conta com testemunhas, assumindo a palavra da vítima especial importância, principalmente quando se mostra segura e coerente. Não é possível desprezar-se a palavra da vítima de um crime de roubo, máxime quando segura e firme, porque seu único interesse é ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Limeira
Foro de Limeira
1ª Vara Criminal
Rua Boa Morte, 661, Limeira - SP - cep 13480-181
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min
      
0018996-66.2017.8.26.0320 - lauda 
SENTENÇA

Processo Digital nº:
0018996-66.2017.8.26.0320
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Vanderci Martins da Cruz


Juiz(a) de Direito: Dr(a). Rogério Danna Chaib


   Vistos.

Vanderci Martins da Cruz, qualificado nos autos, foi denunciado como incurso no art. 157, § 2º, inciso I, do Código Penal.
Consta da denúncia que na data e local dos fatos, o réu, mediante violência e grave ameaça exercida com o emprego de arma contra a vítima Aline Neves de Oliveira subtraiu dela uma bolsa contendo os bens e valores descritos a fl. 01.
   Sendo a denúncia recebida com base no inquérito policial, foi o réu regularmente citado e teve apresentada sua defesa prévia.
Foram juntadas as certidões de antecedentes criminais.
Como medida de instrução foram ouvida a vítima, testemunhas arroladas pelas partes, também sendo interrogado o réu.
Em alegações finais, o representante do Ministério Público opinou pela procedência da ação por estar demonstrada a autoria e materialidade do delito de roubo, muito embora tenha ocorrido uma tentativa de roubo qualificado.
Já a defesa pleiteou a absolvição do réu por insuficiência de provas ou o afastamento da qualificadora, invocando ainda matéria preliminar.
É o relatório.
DECIDO. 

Preliminarmente, indefiro a nulidade invocada pela defesa, por ter sido a presente audiência realizada pelo sistema de videoconferência, justificando-se a realização deste ato, nos termos do inciso II, do art. 185, do Código de Processo Penal.
Ocorre que é fato público e notório a dificuldade na apresentação de réu preso em audiência, ainda mais quando não está preso nesta Comarca, provocando desnecessário deslocamento de policiais militares e de viaturas, bem como insegurança para todos os que trabalham no Fórum, até porque via de regra o réu preso é oriundo de estabelecimento carcerário onde há firme atuação de organizações criminosas e poderá servir de vetor para outras ações criminosas nestas dependências.
Ademais, ao contrário do que ocorre em audiências onde o réu é apresentado no Juízo, o seu contato com o defensor, pelo sistema de videoconferência é muito mais perfeito, tendo ele entrevista telefônica realizada de maneira mais reservada, ao contrário do atropelo e da presença de escolta policial, quando realizada a audiência de modo convencional.
Presentes os pressupostos processuais e condições da ação, passo à análise do mérito da questão. 
A ação penal é procedente.
Diante do conjunto probatório acostado aos autos, perfeitamente possível atribuir ao acusado a prática de uma tentativa de roubo qualificado pelo emprego de arma, merecendo a acusação uma nova classificação jurídica.
A materialidade do delito de roubo vem comprovada de acordo com os autos de fls. 15/16, tratando-se dos bens da vítima cuja subtração foi buscada pelo réu, também sendo apreendido um canivete utilizado na ação.
E a autoria é amplamente demonstrada pelas declarações da ofendida e relato de testemunha presencial aos fatos, concluindo-se por ter o réu cometido uma tentativa de roubo qualificado pelo emprego de arma.
É certo ter o réu negado a acusação, alegando ter pensado que a vítima fosse uma amiga sua e quis fazer uma brincadeira, puxando sua bolsa, tendo a ofendida passado a gritar e vieram pessoas para agredi-lo, negando ainda estivesse armado com um canivete.
Veja-se ter o réu oferecido outra versão no inquérito policial, alegando apenas ter sido confundido com o assaltante, nada falando sobre ter pretendido brincar com a ofendida, revelando-se uma incongruência entre estas versões ( cf. fl. 08 ).
Porém, foi ouvida a vítima Aline de Oliveira, a qual disse ter sido surpreendida pelo réu, estando armado com um canivete, vindo a cortar a alça de sua bolsa e inclusive lhe desferiu um soco para subtrair sua bolsa, tendo pessoas a socorrido, vindo a deterem o réu e assim conseguiu recuperar sua bolsa.
E esta testemunha presencial vem a ser Olivaldo Fonseca, o qual disse ter visto o acusado roubando a bolsa e ao descer para ajudá-la, ele soltou a bolsa e conseguiu detê-lo, estando o acusado com uma pequena faca.
E ouvido o investigador de polícia Adalberto Rodrigues, disse ter atendido a ocorrência, sendo trazido o réu até a delegacia, tendo testemunhas noticiado o roubo cometido com emprego de  uma faca, assim como fez a vítima, tendo o réu negado a autoria do crime.
Finalmente, ouvida a testemunha Cristiane Tápias, esposa do réu, disse que não estava na cidade na data dos fatos e o acusado negou a prática do crime, alegando que apenas passava na rua quando houve o delito, não o tendo praticado.
Dessa feita, diante das firmes declarações da vítima, a qual apontou o réu como sendo o autor do roubo, narrando ter ele exibido um canivete e ainda lhe agrediu, buscando subtrair sua bolsa, o que não conseguiu em razão de sua resistência e por ter um transeunte o impedido, perfeitamente possível atribuir-lhe a autoria do roubo em questão, embora não tenha sido consumada a ação.
Diversamente do que constou da denúncia, não conseguiu o réu a posse desvigiada do bem, pois tão logo cometia os atos de subtração, já parou uma pessoa que o perseguiu, nem mesmo conseguindo o acusado levar consigo a bolsa contendo bens e valores da ofendida, daí porque não assiste razão à Dra. Promotora de Justiça ao pleitear o reconhecimento do roubo consumado.
Cumpre ressaltar também que o roubo dificilmente conta com testemunhas, assumindo a palavra da vítima especial importância, principalmente quando se mostra segura e coerente. Não é possível desprezar-se a palavra da vítima de um crime de roubo, máxime quando segura e firme, porque seu único interesse é apontar o verdadeiro culpado e não acusar inocentes.
Ademais, em tema de roubo, geralmente praticado sem testemunhas, reconhecimento pela vítima, entrosado com outras circunstâncias, estabelece suficiente lastro de certeza, autorizando a condenação, mormente quando há testemunha presencial que viu o réu tentando retirar a bolsa da ofendida.
Quanto à qualificadora do emprego de arma, isto foi confirmado pela vitima, a qual disse estar o réu armado com um canivete, utilizando-o para cortar a alça de sua bolsa e não se pode acatar o argumento de que não foi empregado na grave ameaça, pois o réu o utilizava ostensivamente, sendo óbvia a menor possibilidade de reação por parte da ofendida, o que basta para reconhecimento da majorante.
Desse modo, sendo indiscutível a prática de uma tentativa de roubo qualificado pelo emprego de arma, por parte do acusado, impõe-se-lhe o decreto condenatório.
Na dosagem da pena, atento aos critérios norteadores do art. 59 do Código Penal, fixo a pena base no mínimo legal, sendo favoráveis ao réu as circunstâncias judiciais, ficando esta pena fixada em <EM ID="0018996-66.2017.8.26.0320-1" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">quatro</EM> anos de reclusão e dez dias-multa.
E ainda deve ocorrer um aumento de um terço pela qualificadora do emprego de arma, ficando a pena fixada em cinco anos e quatro meses de reclusão e treze dias-multa.
Finalmente, diante da tentativa delitiva, reduzo a pena pela metade, diante do iter criminis percorrido, ficando definitivamente fixada em <EM ID="0018996-66.2017.8.26.0320-2" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">dois</EM> anos e <EM ID="0018996-66.2017.8.26.0320-3" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">oito</EM> meses de reclusão e seis dias-multa, o unitário no mínimo legal, ou seja, 1/30 do maior salário mínimo vigente à época dos fatos, corrigido monetariamente até o efetivo pagamento.
O regime inicial da pena deve ser o fechado diante da necessidade de ser conferido maior rigor em crimes praticados com grave ameaça contra o patrimônio.
Cumpre também observar que se tratando de crime de roubo a mão armada, o regime prisional fechado para o início do cumprimento da pena traduz-se no meio mais eficaz e corresponde a uma resposta social mais efetiva em relação à criminalidade violenta (cf. RJDTACRIM vol. 10/1119).
Deverá estar preso para apelar por não se conceder o benefício do apelo em liberdade para quem se encontrava preso cautelarmente, preservando-se ainda a ordem pública.
Ante o exposto e diante de tudo o mais que dos autos consta, JULGO PROCEDENTE a presente ação penal n.º 1.835/17 e CONDENO Vanderci Martins da Cruz, qualificado nos autos, a pena de <EM ID="0018996-66.2017.8.26.0320-4" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">dois</EM> anos e <EM ID="0018996-66.2017.8.26.0320-5" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">oito</EM> meses de reclusão e seis dias-multa, o unitário no mínimo legal, sob o regime inicial fechado, dando-o como incurso no art. 157, § 2º, inciso I, combinado com o art. 14, inciso II, ambos do Código Penal.
Recomende-se o réu na prisão onde se encontra.
Custas ex lege, condenando-se o réu oportunamente, ao pagamento de 100 UFESP, deixando-se de fazer a cobrança, por ora, por ser ele merecedor dos benefícios da assistência judiciária.
Cumpra-se.
Limeira, 22 de fevereiro de 2018.

    Rogério Danna Chaib
      - Juiz de Direito -
DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0019058-14.2015.8.26.0050">
0019058-14.2015.8.26.0050
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Receptação
Magistrado: Erika Soares de Azevedo Mascarenhas
Comarca: SÃO PAULO
Foro: Foro Central Criminal Barra Funda
Vara: 6ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 30/03/2016
... da pena imposta ao réu Bruno pela prática de um crime roubo duplamente majorado em 26 de junho de 2013 - e de fls. 262 (informando o trânsito em julgado para o réu Ramon em 16 de setembro de 2013, relativo à pena imposta pela prática de do crime de roubo triplamente majorado, praticado em continuidade delitiva) serão consideradas para fins de reincidência. ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA DE SÃO PAULO
Foro Central Criminal Barra Funda
6ª Vara Criminal
Avenida Doutor Abraao Ribeiro, 313, São Paulo - SP - cep 01133-020
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min
      
0019058-14.2015.8.26.0050 - lauda 
SENTENÇA

Processo Físico nº:
0019058-14.2015.8.26.0050
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Receptação
Autor:
Justiça Pública
Réu:
RAMON REGO DE FREITAS e outro




Juiz(a) de Direito: Dr(a). Erika Soares de Azevedo Mascarenhas


V I S T O S.

RAMON REGO DE FREITAS e BRUNO PEREIRA DE CARVALHO, qualificados nos autos, foram denunciados e estão sendo processados como incursos nas penas do artigo 180, caput, do Código Penal, porque entre os dias 28 de janeiro e 05 de março de 2015, nesta capital e comarca, agindo em concurso e com identidade de propósitos, receberam o veículo Fiat/Fiorino Flex, de placas FHK-2213/SP, que no dia 05 de março de 2015, por volta das 10 horas, em uma viela próxima ao nº 145 da Rua Alberto Buriti, Bairro Brasilândia, nesta Capital, passaram a conduzir, com as placas originais substituídas pelas placas FFS-7290/SP, cientes de que se tratava de produto de crime.

Recebida a denúncia (fls. 73), os réus foram citados (fls. 146 e 154) e ofereceram resposta escrita à acusação (fls. 157/159 e 160/162). Em seguida, foram ouvidas as testemunhas arroladas e, ao final, os acusados foram interrogados.
 
Encerrada a instrução, as partes apresentaram alegações finais, oportunidade em que a Dra. Promotora de Justiça insistiu na condenação, nos exatos termos da denúncia, ao passo que o Dr. Defensor requereu a absolvição e sustentou, em síntese, precariedade probatória. Alternativamente, requereu que seja promovida a detração penal do período em que os acusados ficaram segregados cautelarmente, fixação de regime de cumprimento de pena mais brando e direito de recurso em liberdade. 

É o relatório.
D E C I D O.

É procedente a presente ação penal. 

A materialidade restou comprovada pelo auto de prisão em flagrante de fls. 02/03, pelo auto de exibição e apreensão de fls. 14/15, pelo boletim de ocorrência de fls. 47/48, que dá conta da origem criminosa do veículo apreendido, bem como pela prova oral produzida. 

E a autoria, da mesma forma, é certa. 

Com efeito, por ocasião da lavratura do auto de prisão em flagrante, os acusados nada declararam, optando por permanecer em silêncio (fls. 07/08).

Em Juízo, ambos negaram o cometimento do crime.

Alegaram que o veículo foi adquirido de forma lícita por Ramon e que, no dia dos fatos, seguiam em direção a uma transportadora quando foram abordados por policiais militares, sendo surpreendidos com a informação de que se tratava de um veículo produto de roubo.

Bruno Pereira de Carvalho afirmou: "Meu maior erro foi ter tido um passado. Eu passei preso durante quase seis anos, por uma coisa que eu realmente cometi e, a partir do momento que eu saí da cadeia, eu sabia que eu ia sofrer por causa do meu passado, do que aconteceu na minha vida. Eu saí em abril de 2013, no meio de maio eu já estava empregado numa empresa chamada Jorsil, que é uma indústria de telhado, forro, empresa onde eu trabalhei por um ano e dois meses, devido à ajuda de pessoas que confiaram em mim. Juntei dinheiro de 13º, de salário, de hora extra, de participação de lucros. Saí dessa empresa e comecei a trabalhar em outra empresa, que é a Rede Pão de Açúcar, graças ao meu irmão, que trabalha lá dentro. Fiz a mesma coisa: juntei dinheiro, comprei um carro, depois eu peguei esse dinheiro de volta, investi numa Fiorino, eu comprei uma Fiorino, eu tenho uma Fiorino branca, que eu não cheguei nem a passar para o meu nome. Fui no cartório, só, e assinei meu nome; quando eu ia passar para o meu nome, aconteceu isso daí, aonde eu fui abordado nesse dia com o meu primo, na faixa de umas 10 horas da manhã. Só que ele, antes dele sair da cadeia, minha tia falou para mim: 'Bruno, será que não tem como arrumar um serviço?'. Eu falei, antes dele sair: 'Tia, eu posso tentar ajudar, não vou te prometer nada.'. Só que ele saiu, a gente não teve muito convívio junto e minha tia deve ter passado para ele, que ele me ligou e falou: 'Eu estou para comprar uma Fiorino, eu precisava da sua ajuda. Você está com uma Fiorino, que está agregada?'. Eu falei que sim, mas que não poderia prometer nada, que apenas poderia tentar. Conversei com o Carlos, que é o rapaz da MK, que é uma transportadora que eu prestava serviço, ele falou: 'Traz ele aqui, nós fazemos uma ficha e, quando aparecer, eu passo para ele.'. Eu falei para o Ramon: 'Me encontra numa borracharia, que eu fiz ultrassom ontem do meu pessoal, da minha ex. Amanhã eu também não vou, porque eu tenho que trocar os pneus da Fiorino. Me encontra lá que eu te levo para fazer uma ficha, só que eu não estou te prometendo nada.'. Ele me encontrou, a gente estava se encaminhando ao local, que se encontra no Jaraguá, quando sofremos uma abordagem por duas motocicletas. Até então, normal, tranquilo. Quando eu desci, eu já falei: 'eu tenho antecedente criminais por causa de um assalto, mas me encontro há dois anos na rua e tenho até cartão de empresa onde eu trabalhei, que agora eu não trabalho mais, está aqui na minha carteira'. Ele me chamou para um canto e o outro chamou meu primo para o outro, a gente já foi afastado. E eu estava conversando com o policial que estava aqui, ele perguntou por quanto tempo eu fiquei preso, conversamos normal. Eles puxaram a placa e não constava nada, eu estava tranquilo, tenho minha passagem, mas não tenho mais nada, eu tenho meu trabalho, na minha carteira eu comprovava, tinha vale alimentação, cartão de débito, que é o cartão que a empresa dá, com a minha conta de trabalho. Eu falei: 'Eu comprovo que eu trabalho' e ele disse que estava tranquilo. Quando puxaram o chassi, estavam conversando com o meu primo, que estava do outro lado. Puxaram o chassi e constou e ele disse: 'Essa Fiorino aí é produto de roubo, essa Fiorino você ia usar para desmontar e colocar na sua Fiorino?'. Eu respondi: 'Senhor, a minha Fiorino, ela está normal, eu te levo até lá, minha Fiorino eu comprei esses dias.'. Ele perguntou se nós íamos desmontar a Fiorino, mas eu falei: 'Senhor, pelo amor de Deus, como eu ia desmontar, não tenho nenhuma ferramenta aqui dentro do carro. Eu fiz o ultrassom ontem, minha mulher vai ganhar neném, pelo amor de Deus'. Então, o outro policial disse: 'Minha mulher também está grávida.', e eu respondi: 'Então o senhor me entende, eu não tenho nada a ver. A minha Fiorino, ela está aqui na Cantídio, levo o senhor lá, eu encaminho o senhor até lá. Ela não está batida nem nada, eu não preciso de peça nenhuma, minha Fiorino está normal. Eu presto serviço, eu levo o senhor até a transportadora, a gente estava indo para lá'. Foi aí que aconteceu, a gente foi separado, meu primo está separado até hoje, a gente foi encaminhado, ele para uma cela e eu, para outra. Eu não sabia que o carro era produto de crime. Meu primo tinha uma moto antes, que ele vendeu, uma Tornado, para comprar essa Fiorino, mas ele vendeu para alguém que eu não conheço. Eu não estava com ele quando ele comprou a Fiorino. Ele comprou a Fiorino antes de conseguir emprego na transportadora. Eu falei que eu poderia tentar arrumar, que eu não dava certeza, mas como lá tem bastante serviço, eu fui encaixado rápido, não demorou muito. Eu saí do Pão de Açúcar e já fui encaixado lá, comprei a Fiorino e já fui encaixado. Lá, a gente carrega laticínios e eu já fui encaixado. Falei para ele que não dava certeza. Eu disse tudo isso para o delegado, mas não adiantou nada, não sei por que ele me encanou, fui mostrando para ele a minha carteira, a minha carteira tem vale alimentação de duas empresas que eu trabalhei, falei que se ele puxasse eu trabalhava em duas empresas. A Jorsil, se fosse puxar na internet, ela tem nome, sai o número e se ligar lá na empresa e perguntar como que é o meu trabalho, eles vão falar que eu saí da cadeia e não tinha nem um mês na rua, comecei como ajudante, varrendo o chão, eu virei conferente lá dentro. Se pegar o número na internet, ligar lá e perguntar, eles vão falar, porque eu me levantei lá dentro, tive aumento de salário lá dentro, fiz várias horas extras. Com esse dinheiro de hora extra, com o décimo terceiro, com participação de lucros, porque o ano que eu passei lá foi o ano que teve mais lucro na empresa, teve 60% de aumento de lucro. Foi a época que eu ganhei dinheiro, foi fazendo hora extra, eu não tinha carro, não tinha nada. Passei mais de um ano pegando ônibus, trabalhando. Eu vivi, antes da minha cadeia, realmente do fruto do crime e isso hoje é uma vergonha para mim. Eu não tenho sociedade com a Fiorino, tenho uma com documentação e tudo, assinatura no meu nome, comprovando que eu tenho uma Fiorino. A única coisa que deve ter nela agora é o atraso do documento, porque eu estou preso. O Ramon não tinha nenhum motivo para tentar me livrar, falar que eu estava só de carona, pois ele ainda tinha 5 anos de condicional para cumprir e eu não devo nada, eu tinha como comprovar que eu trabalhava. A gente estava em cela separada, mas ele passou para mim que tinha falado para o delegado que eu estava apenas de carona, e hoje a gente se encontra em unidades separadas também, eu me encontro em uma unidade e ele, em outra."
 
Ramon Rego de Freitas declarou: "Eu estava precisando, quando eu saí da outra cadeia que eu tirei, eu estava precisando arrumar um serviço, mas estava difícil, devido à minha situação. Um amigo me arranjou um serviço num lava-rápido, mas eu não estava conseguindo me manter direito com a minha família. Eu tinha uma moto, vendi essa moto, entrei num acordo com a minha mãe, ela me ajudou com mais três mil reais e eu vendi a moto por sete mil reais e fui atrás de uma Fiorino para comprar. Meu pai me indicou ir na Edgar Facó, perto da Marginal, que é um local que vende veículos, às vezes com documento atrasado, veículos mais baratos. Eu precisava da Fiorino para trabalhar numa transportadora. Quando eu fui comprar, não tinha nenhuma transportadora ainda para trabalhar. Por isso, minha mãe falou com o meu primo, que estava trabalhando com a Fiorino dele, para ele tentar conseguir lá onde ele trabalhava. Eu fui com a minha mãe e meu irmão na Edgar Facó, onde eu encontrei uma Fiorino adequada ao dinheiro que eu tinha. Eu conversei com o rapaz e ele não quis aceitar a moto, falou que queria só o dinheiro. Consegui vender minha moto e entrei em contato com ele, ele pediu para nos encontramos no restaurante da mulher dele, que é perto de onde eu moro, na Rua Barão de Suassuna. Fui lá, me encontrei com ele, dei uma volta no carro, gostei do carro. Fomos num despachante, puxamos o documento do carro, que constava só que o IPVA do ano estava atrasado. Eu mandei os dez mil reais para ele, que ele aceitou, e fiquei de mandar mais sete mil por quinzena, de quinze em quinze dias dar mil e quinhentos reais para ele, mil. No segundo dia, eu liguei para o meu primo, pedi para ele passar lá em casa para eu pegar ele, ele marcou de se encontrar comigo na Cantídio, deixou a Fiorino dele para trocar os pneus e fomos na minha Fiorino, que eu tinha comprado, para a transportadora, no Jaraguá, onde ele trabalhava. Ele iria me indicar para o patrão dele. Antes de chegar no local, os policiais pediram para que parássemos, nós paramos e eu expliquei a situação, falei que tinha acabado de comprar o carro, tinha dado dez mil reais e falei que a documentação estava em cima do quebra sol. Apresentei a documentação, falei que o carro estava com o IPVA atrasado, expliquei minha situação para ele, que comprei o carro e estava indo na transportadora. Depois de muito tempo, eles falaram que o carro era roubado, eu falei onde eu tinha comprado o carro: 'eu tenho o endereço do rapaz que comprei, eu tenho o nome dele', mas eles não quiseram me ouvir. Nos levaram para a 74, não foi a 72, a delegacia 74, que é onde eu moro. Eu falei, a todo momento, que eu sabia onde o rapaz que tinha comprado o carro morava, expliquei toda a situação. Esse rapaz se chama Arnaldo Ferreira da Silva e eu o encontrei numa feira e perguntei se ele aceitava a moto, depois encontrei com ele no restaurante da mulher dele, na Rua Barão de Suassuna. Eu tentei falar tudo isso para o delegado, mas ele não quis nos ouvir. Depois que fomos presos, meu primo foi para um local e fui para o outro, não tivemos mais contato. Meu irmão foi me ver, minha mãe me acompanhou comprando o carro, pedi para a minha mãe ir lá, o delegado nem quis deixar a minha mãe ir me ver. Tudo que ela passou, tudo o que eu fiz no passado, eu sabia que quando eu saísse não ia ser fácil, por isso minha família estava me ajudando, minha mãe juntou o dinheiro que ela não tinha da firma, juntou esses três mil reais para eu comprar a Fiorino, porque ela viu que meu primo estava trabalhando e estava conseguindo sobreviver, então ela me ajudou a comprar esse carro. Eu já tive outros processos por assalto, mas não conhecia os policiais. Eu comprei o carro sozinho, meu primo não sabia de nada, ele só estava me ajudando. Eu falei isso lá na hora, falei o endereço onde eu tinha comprado o carro. Eu vendi a moto para um amigo meu, Samuel Leite, não me recordo a placa, mas a moto está no nome dele. Ele me deu sete mil reais pela minha moto, era uma Tornado 250, que eu tinha no nome da minha mãe, eu vendi a moto para o Samuel Leite Pessoa, a placa eu não me recordo. A moto estava no nome da minha mãe, minha mãe me deu mais três mil reais que ela tinha na firma que ela trabalha. No documento da transferência traz o valor. O nome da minha mãe é Maria Irani Rego de Freitas, a moto estava no nome dela e foi transferida para o nome do Samuel Leite. Foi uma questão de dias entre as transferências, eu fui oferecer a moto para o rapaz, foi menos de uma semana, eu fui oferecer a moto, mas ele não aceitou, ele queria o dinheiro de qualquer forma, ele falou que precisava dos dez mil reais, por isso eu vendi a moto. Foi questão de uma semana, eu estava oferecendo a moto já para vender desde que eu saí, eu estava procurando já uma Fiorino para comprar, aí eu fui atrás e perguntei se interessava para ele, mas ele só se interessava pelo dinheiro. Minha mãe me falou que meu primo estava trabalhando na transportadora com a Fiorino, por isso eu queria comprar a Fiorino, e pediu para me indicar para aquela empresa, não me lembro o nome, era no Jaraguá. Meu primo já trabalhava lá há alguns meses."

Mas a versão oferecida pelos réus, embora extensa e detalhada, não se mostrou digna de credibilidade, e isso porque restou isolada nos autos, desacompanhada de demonstração probatória de veracidade, sendo mesmo refutada pela prova adversa.
 
É que os policiais responsáveis pela diligência deram conta, de maneira absolutamente insuspeita, que em patrulhamento de rotina depararam com o veículo mencionado na denúncia, que era conduzido pelo réu Ramon, certo que a atitude dele ao avistar a guarnição levantou suspeita, pelo que decidiram abordá-lo.

Bruno ocupava o assento destinado ao passageiro, ambos foram submetidos a busca pessoal, mas nada de ilícito foi encontrado.

Quanto ao veículo, em consulta realizada a partir do emplacamento, nenhuma irregularidade foi constatada; contudo, durante a verificação, os réus demonstraram bastante nervosismo, e por essa razão decidiram proceder a pesquisa por meio da numeração de chassi, sendo então verificado que se tratava de um automóvel produto de roubo, ocorrido em 28 de janeiro daquele mesmo ano. 

Indagados a respeito, acabaram admitindo ter adquirido aquele veículo juntos, em uma feira conhecida como "feira-do-rolo", com o intuito de retirar-lhe as peças, que seriam aproveitadas numa Fiorino semelhante, de propriedade do réu Bruno. 

Carlos Eduardo Palazzo esclareceu: "Eu fazia patrulhamento no local dos fatos, no Jardim Paulistano, ali de manhã costumeiramente o pessoal rouba muita carga lá com Fiat, Uno, Fiorino. Quando a gente avistou os indivíduos, os réus aqui presentes, estávamos fazendo patrulha de motocicleta. Os dois aumentaram um pouco a velocidade, e já estacionaram, numa rua próxima, uma comunidade, favela. Foram abordados; consultado via COPOM a placa, o veículo não constava nada, mas diante do nervosismo deles, a gente fez uma pesquisa mais minuciosa, mais avançada, e foi constatado que o veículo era produto de roubo. Eles foram indagados sobre os fatos e disseram que tinham comprado o veículo em conjunto, cada um tinha dado 1500 reais e eles iam desmontar o veículo, pegar o veículo, porque acho que um dos dois réus tinha uma Fiorino ou bateu, eu não me recordo. Ele ia tirar as peças dessa Fiorino para colocar na dele e tinham estacionado ali para tirar as peças. Me disseram que tinha comprado o carro de um menino na feira do rolo. Não possuíam documento, nem comprovante de compra, nada. Não sabiam o paradeiro deste menino de quem tinham comprado, disseram que os meninos que haviam efetuado o roubo do veículo eram de Pirituba, se não me engano. Eles não disseram que sabiam ser fruto de roubo, mas pagaram 3000 reais; aquele carro não vale 3000 reais, o que mostra claramente que os réus sabiam ser o carro fruto de roubo. Quem estava conduzindo o veículo, salvo engano, pois no dia eles estavam de cabelo curto e de óculos, era o Ramon, mas o veículo era dos dois, eles compraram em sociedade. Quando realizada a abordagem e após a verificação, o réu Bruno afirmou que era proprietário de uma Fiorino, da qual não me recordo se o motor havia fundido; o motivo pelo qual estacionaram ali muito provavelmente era que eles já iam tirar as peças para colocar neste veículo, para esquentar, porque ele tinha a documentação, salvo engano, era o motor que eles iam pegar e algumas outras peças, que ele tinha uma Fiorino parada na casa dele, foi isso que ele me disse. Não verifiquei nenhuma ferramenta no local ou no interior do veículo, mas eles estacionaram o veículo no local, que é desova de veículo roubado."

Uellington Costa Silva informou: "Eu fazia patrulhamento, se não me engano, da Rua Alberto Buriti com a Aparecida do Taboado; suspeitamos da atitude dos réus, não me lembro agora quem estava conduzindo o veículo, e resolvemos abordá-los. Eles estavam numa Fiorino branca, não me lembro agora o emplacamento. A atitude era suspeita, o local, o veículo de carga com duas pessoas: isso chamou a atenção da equipe. O veículo andou mais um pouco e parou, a abordagem foi normal. Não me recordo se tinham documento ou não, não me lembro quem estava dirigindo - já faz um tempo, e tiveram muitas ocorrências depois. Reconheço os dois, mas não me recordo qual deles estava conduzindo. Puxando o emplacamento, constou outro veículo, se não me engano uma Fiorino branca também. Ao verificar o chassi do veículo, não batia com o emplacamento; pesquisado via COPOM, constatou que o veículo era fruto de roubo, essa Fiorino. Diante disso, foi dado voz de prisão aos indivíduos, os réus presentes, e conduzimos, se não me engano, ao 72 DP. Não me recordo de terem dito como adquiram o veículo. Não fui eu quem indagou os réus, foi meu parceiro, porque ele é o encarregado de equipe, ele abordou e nós trouxemos juntos na abordagem. Não cheguei a falar isoladamente com nenhum dos réus. Não foi encontrada nenhuma ferramenta, mas o local é uma via erma, então pode ser que seria realizado o desmanche. Não me recordo agora o que eles disseram a respeito no dia da ocorrência, mas disseram alguma coisa." 

Como consignado, a prova produzida é farta na demonstração da ocorrência do crime, não deixando dúvida sobre a responsabilidade dos réus, que, interrogados em solo policial, ainda no calor dos fatos, nada declararam, deixando de exercer seu direito à autodefesa, optando mesmo por não oferecer qualquer versão para os fatos.

Evidentemente que o direito de permanecer em silêncio durante o interrogatório é assegurado pela Constituição Federal, mas não se pode deixar de consignar que essa postura não é compatível com a de pessoas inocentes diante de uma prisão injusta.

Razoável supor que, estivessem sendo vítimas de um engano, tratariam de clamar inocência logo na primeira oportunidade de que dispusessem, viabilizando inclusive a verificação de eventual álibi por parte da polícia investigativa.

Mas não foi assim que agiram os réus.

É bem verdade que, em Juízo, embora tenham assumido a posse da Fiorino, chegaram a alegar desconhecimento acerca de sua origem espúria, porém de forma bem pouco convincente, notadamente porque a singela negativa oferecida nem de longe foi comprovada, como lhes competia, nos termos do que impõe o artigo 156 do Código de Processo Penal.

Procuraram fazer crer, como costuma acontecer, que foram vítimas de injusta perseguição policial devido a máculas criminais pretéritas.

Disseram que Ramon adquiriu o veículo de forma lícita, com a finalidade de prestar serviço a uma transportadora, na qual o corréu Bruno já laborava.

Mas não fizeram prova das alegações deduzidas em juízo.

A Defesa de Ramon fez acostar aos autos comprovante de transação envolvendo uma motocicleta, registrada em nome de sua genitora (fls. 220), sob a alegação de que o valor teria sido utilizado na aquisição da Fiorino apreendida; todavia, não há qualquer comprovação nesse sentido.

A Defesa não tratou de apresentar um compromisso de compra e venda firmado pelas partes, o documento de transferência do veículo assinado pelo vendedor, um recibo dos R$ 10.000,00 supostamente pagos por Ramon nem mesmo comprovante de transferência bancária ou de eventual ordem de pagamento.

Ramon disse ter se esforçado muito para comprar esse veículo, trabalhando e contando com o auxílio da família; não parece plausível que entregaria tão elevada soma em dinheiro a pessoa que sequer conhecia, sem exigir qualquer comprovante de pagamento.

Em vez disso, foi ouvida em juízo a testemunha Maria Patrícia Ferreira de Carvalho, esposa do suposto vendedor do Fiat/Fiorino.

Mas essa testemunha foi categórica ao afirmar que há muitos anos já estava separada de Arnaldo - suposto vendedor -, porque era pessoa conhecida na região por seu envolvimento com carros de origem questionável, atuando mesmo no ramo de desmanche de veículos. Disse até que foi morto por conta do tipo de atividade que realizava.

No mais, confirmou que o réu Ramon foi até seu comércio em companhia da mãe, oportunidade em que conversaram com Arnaldo e, aparentemente, negociaram o veículo descrito na denúncia.

Mas essa fala não permite concluir pela boa-fé de Ramon, que poderia facilmente ser demonstrada com a apresentação de qualquer documento que comprovasse a transação envolvendo o Fiat/Fiorino. 

Não há dúvida acerca da aquisição do automóvel, o que está em discussão é a ciência dos réus sobre sua origem criminosa.

Nesse ponto, importante ressaltar que, quando da abordagem, os réus não apresentaram mesmo nenhum documento, seja de propriedade, seja de circulação do veículo.

Também sequer o responsável pela transportadora a que Bruno declarou prestar serviço foi arrolado pela Defesa, ao menos para confirmar que ela vinha trabalhando normalmente com sua Fiorino, e que Ramon iria agregar um automóvel à frota.

Enfim, não há indício mínimo de que a versão apresentada pelos réus corresponda à verdade.

Bem ao revés, os elementos de convicção amealhados ao longo da persecução penal bem demonstram que os réus conduziam o veículo, cientes de sua origem criminosa.

 Os policiais militares, de forma absolutamente serena, deram conta da diligência que realizaram, ensejada pelo comportamento suspeito dos réus, que avistaram a guarnição e tentaram se afastar do local, estacionando o veículo em uma viela.

A todo tempo, demonstraram nervosismo, sendo ao final constatado que aquele veículo era produto de um roubo, no que ambos acabaram admitindo que pretendiam retirar as peças e coloca-las na Fiorino de Bruno.

Chegaram a dizer, informalmente, que adquiriram o veículo pelo montante de R$ 3.000,00, sendo valor rateado entre os dois, o qual teria sido roubado por indivíduos da região de Pirituba.

E os esclarecimentos prestados pelas testemunhas policiais mostraram-se verossímeis, uma vez que, além de consentâneos, não existe demonstração probatória de qualquer interesse deles em prejudicar pessoas inocentes, que sequer conheciam.

Como qualquer outra testemunha, o policial presta compromisso de dizer a verdade, e a versão que apresenta só pode ser desprezada se existir prova concreta de que não corresponda à verdade real dos fatos, o que não acontece no caso em apreço.

Nesse sentido: "Os depoimentos de policiais devem ser cridos até prova em contrário. Não teria sentido o Estado credenciar seus agentes para exercer serviço público de repressão ao crime e garantir a segurança da sociedade e ao depois negar-lhe crédito quando fosse dar conta de suas tarefas no exercício de suas funções precípuas" (TJRJ - AC - Rel Synésio de Aquino - RDTJR 7/287).

Nessa linha de pensamento, acatar a falaciosa versão dos réus implicaria reconhecer que houve verdadeiro conluio criminoso engendrado por policiais, com o intuito exclusivo de incriminar falsamente pessoas inocentes, tudo sob o fundamento de ostentarem outros envolvimentos criminais.

Mas não foi bem esse o cenário desenhado.

Nada há nos autos que sugira que os policiais militares tenham criado maliciosamente uma confissão informal dos réus.

Os policiais não conheciam os réus e não tinham como saber que Bruno tinha uma Fiorino e pretendia aproveitar nesse veículo as peças do que foi roubado, sendo conclusão logica que essa informação foi passada pelo próprio réu.

Também não convence a versão de que a d. Autoridade Policial deixou de consignar as insurgências dos réus quando da lavratura do auto de prisão em flagrante, uma vez que não se vê justificativa plausível, cabendo anotar que os termos de interrogatório foram lidos e assinados pelos increpados.

Dessa forma, a conduta suspeita dos réus, o que motivou a abordagem policial, a falta de documentação do veículo apreendido em poder deles, o fato de não haver qualquer comprovação de que o tenham adquirido licitamente são circunstâncias que revelam, indene de dúvida, a ciência que tinham acerca da origem espúria do veículo, o que torna o dolo manifesto.

Nesse sentido: "O dolo, no delito de receptação dolosa, deriva de uma série de circunstâncias, tais como confundir-se o réu com a data de aquisição da coisa roubada, não saber indicar o alienante, dedicar-se a outras receptações, tanto que preso em virtude de outro crime análogo. Diante desse contexto, não poderia afirmar desconhecimento sobre a origem ilícita da res" (TACRIM-SP - Ap. 1123245/6 - Rel. Renato Nalini - j. 28.01.1999).

"Em se tratando do crime de receptação, a aferição do dolo do agente é muito difícil, visto ser impossível perscrutar o seu íntimo, podendo, assim, ser alcançado pelas circunstâncias exteriores que envolveram o fato e por prova indiciária" (TACRIM-SP - Ap. - Rel. Souza Nery - j. 12.02.1998 - RJTACrim 35/343).

Diante de tais circunstâncias, evidentemente que também não é o caso de desclassificação para a figura culposa.
 
Demonstrada a ocorrência do crime, e comprovada a responsabilidade criminal dos acusados, a procedência da ação penal é medida que se impõe.
 
Passo a dosar a pena imposta.

As certidões de fls. 141/143 - que dá conta da extinção da pena imposta ao réu Bruno pela prática de um crime roubo duplamente majorado em 26 de junho de 2013 - e de fls. 262 (informando o trânsito em julgado para o réu Ramon em 16 de setembro de 2013, relativo à pena imposta pela prática de do crime de roubo triplamente majorado, praticado em continuidade delitiva) serão consideradas para fins de reincidência. 

Mas as circunstâncias judiciais não são totalmente favoráveis aos réus.

Emerge dos autos que os réus permaneceram encarcerados por longo período, já que condenados pela prática de roubo. Mas, postos em liberdade, não demoraram a se envolver em novas práticas delitivas, demonstrando insensibilidade à pedagogia da pena, além de personalidade criminosa contumaz e comportamento antissocial.

Consigne-se, ainda, que praticaram o crime em concurso de agentes e de forma bastante premeditada, já que negociaram o veículo com um atravessador de carros roubados, o que também revela estreito vínculo cm a criminalidade.

Por tais razões, atendendo aos critérios norteadores do artigo 59 do Código Penal, fixo a pena base no dobro do mínimo legal, ou seja, <EM ID="0019058-14.2015.8.26.0050-3" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">dois</EM> anos de reclusão e vinte dias-multa. 

Pela reincidência comprovada pelas certidões mencionadas, agravo a pena em 1/6, tornando-a definitiva em dois anos e quatro meses de reclusão e ao pagamento de vinte e três dias multa, calculada a unidade em seu mínimo legal. 

Ante o exposto, JULGO PROCEDENTE a presente ação penal que a Justiça Pública move contra RAMON REGO DE FREITAS, R.G. nº 44.231.387 e BRUNO PEREIRA DE CARVALHO, R.G. nº 44.726.773, e os condeno - cada um -, ao cumprimento de <EM ID="0019058-14.2015.8.26.0050-1" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">dois</EM> anos e <EM ID="0019058-14.2015.8.26.0050-2" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">quatro</EM> meses de reclusão e ao pagamento do valor correspondente a vinte e três dias multa, por infração ao do artigo 180, caput, do Código Penal.

Pela reincidência comprovada, porque os acusados registram condenação anterior por roubo majorado, invocando ainda os argumentos utilizados na exasperação da pena base, não estão presentes os requisitos do artigo 44 do Código Penal, medida que não se mostra socialmente recomendável.

Mesmo condenados anteriormente por crimes contra o patrimônio, os réus voltaram a delinquir. Logo, para garantia da ordem pública, não poderão recorrer em liberdade, deverão ser recomendados na prisão em que encontram e iniciar o cumprimento da pena privativa de liberdade aplicada em regime fechado. 

Inaplicável o que dispõe o artigo 387, parágrafo 2º, do Código de Processo Penal.

É certo que os réus estão presos desde o dia 5 de março de 2015. Entretanto, a matéria deve ser decidida pelo Juízo das Execuções Criminais, como determina o artigo 66, inciso III, alínea "b", da lei 7.210/84, com observância do que dispõe o artigo 112 e parágrafo 1º, da mesma lei. 

INTIME-SE a vítima, Clovis Diógenes da Silva, no endereço de fls. 47, para que diga, no prazo de 20 dias, se tem interesse na restituição do veículo apreendido.

Após o trânsito em julgado, sejam os nomes dos réus lançados no rol dos culpados.

P.R.I.C.

São Paulo, 30 de março de 2016

ÉRIKA SOARES DE AZEVEDO MASCARENHAS
        Juíza de Direito




DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0019098-77.2014.8.26.0196">
0019098-77.2014.8.26.0196
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: Luciano Franchi Lemes
Comarca: Franca
Foro: Foro de Franca
Vara: 1ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 30/04/2015
... Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Carlos Eduardo Melo Rodrigues e outros




Juiz(a) de Direito: Dr(a). Luciano Franchi Lemes


Vistos.


CARLOS EDUARDO MELO RODRIGUES, DENIS CRISTIAN LIMA SOUZA e DJONATA CRISTIAN LIMA SOUZA estão sendo processados como incursos nas penas do artigo 157, par. 2., I, II e V, do Código ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Franca
Foro de Franca
1ª Vara Criminal
Av. Presidente Vargas, 2650, . - Jd. Dr. Antonio Petraglia
CEP: 14402-000 - Franca - SP
Telefone: (16) 3722-4499 - E-mail: franca1cr@tjsp.jus.br
      
0019098-77.2014.8.26.0196 - lauda 
SENTENÇA

Processo nº:
0019098-77.2014.8.26.0196
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Carlos Eduardo Melo Rodrigues e outros




Juiz(a) de Direito: Dr(a). Luciano Franchi Lemes


Vistos.


CARLOS EDUARDO MELO RODRIGUES, DENIS CRISTIAN LIMA SOUZA e DJONATA CRISTIAN LIMA SOUZA estão sendo processados como incursos nas penas do artigo 157, par. 2., I, II e V, do Código Penal porque, no dia 27/09/14, agindo em concurso, com emprego de arma de fogo e restrição de liberdade de locomoção da vítima Ednilson Freire Lucena, subtraíram R$ 2.000,00, um veículo Uno Mille, jóias e os demais bens relacionados na denúncia. 

Segundo consta, o réu Djonata, em seu veículo Ford Escort,  levou demais réus, até a residência da vítima, onde Carlos e Djonata executaram o assalto, com arma de fogo. 

Agrediram, ainda, a vítima e a amarraram, deitada de costas em um colchão, restringindo sua liberdade. A tia da vítima, de nome Fátima Lucia Rodrigues dos Santos, chegou depois no local, onde foi subjugada e também amarrada. Os bens foram levados no veículo Uno, roubado também da vítima, enquanto Djonata, ciente da consumação do crime, evadiu-se em seu veículo Escort.

Um vizinho da vítima viu tal Escort, apreendido depois na casa de Djonata, como sendo o mesmo que foi visto estacionado defronte a casa da vítima, no dia do crime e durante sua execução.

Na casa de Denis, um par de tênis e um relógio da vítima foram apreendidos e por ela reconhecidos.

Os réus Carlos e Denis foram reconhecidos, na fase policial, pessoalmente, pela vítima e sua tia (fls. 84 e 89).

Réus presos preventivamente, por força de decisão acostada a fls. 127/8.

Produziu-se prova oral, réus interrogados (fls. 220). Seguem-se derradeiras alegações das partes, com os posicionamentos que entendem lhes são favoráveis (fls. 224/236, 239/249, 252/6), a defesa de Denis e Djonata, juntando carta (fls. 258/9), onde Denis, confessando o crime, tenta inocentar o irmão Djonata (fls. 254).


É a síntese do necessário. DECIDO.

Ação procedente, com ou ser a tal confissão de Denis, objeto de "carta" acostada a fls. 258/9, onde confessa, sim, o crime, mas de forma a beneficiar o irmão Djonata.

Réus negaram, formalmente, em ambas as fases, qualquer envolvimento com os fatos. As vítimas "teriam se equivocado", segundo Carlos, e Denis, quando os reconheceram  (fls. 94, 98 e 16, bem assim mídia digital de fls. 220). 

Não é, contudo, o que a prova revela.

Vinculando o réu Djonata, diretamente, à cena do crime (PESE EMBORA A TAL CARTA DE FLS. 258/9), aponta-se que um veículo Escort, foi visto pela testemunha André (fls. 26), bem próximo à casa do ofendido e durante a execução do crime (a própria vítima Fátima, que chegou no local durante o assalto, viu tal automóvel ali estacionado). O vizinho da vítima, de nome André, viu que o veículo estava sem a ponteira esquerda do pára-choque traseiro e informou isto à polícia (fls. 27).

A partir daí e com informes de terceiro, sobre onde estava o veículo, o investigador Sandro diligenciou. O veículo foi encontrado na casa de Djonata (vide relato do policial, constante da mídia).

Veículo este, aliás, apreendido e que foi reconhecido, seguramente, depois, pelo vizinho André, como sendo o MESMO que viu na cena do crime (fls. 27/8).

Predito policial civil, acompanhou toda essa diligência e reconhecimento do veículo, bem assim informes sobre o detalhe mencionado, que diferenciava o veículo de outros (falta de ponteira esquerda do pára-choque traseiro, aliás, como bem demonstra a fotografia de fls 28).

Enfim, Djonata participou, strictu sensu, do assalto, levando os demais réus à cena do crime, em seu veículo Escort, onde ficou, por algum tempo, aguardando o desfecho e exaurimento da infração.

Inócua a tentativa do réu Denis, na fase de alegações finais, dizer, "por carta" (fls. 258/9), ao seu advogado (fls. 254), que foi ele e Carlos que praticaram o assalto e que seu irmão Djonata de nada participou, pois quando interrogado, inclusive em juízo, nada disse nesse sentido e, ademais, as provas, como já citado, demonstram o contrário, ou seja, de que Djonata participou do roubo, na forma e com atos já indicados.

Fácil, pensou o réu Denis, seria exculpar o irmão Djonata, com "uma carta endereçada ao seu defensor", isto após encerrada a instrução, onde assume a autoria e aponta o corréu Carlos, como co-autor, mas ao mesmo tempo inocenta O IRMAO Djonata, sobretudo quando o teor da versão contida na tal carta, repise-se, não encontra ressonância na prova oral produzida, ao reverso, por ela é afastada.

Por outro lado, o investigador Sandro informou, ainda, que entregou à vítima, álbum fotográfico e que ela, passando seqüencialmente as folhas, foi vendo fotos, até que apontou Carlos e Denis, como executores do crime (vide mídia).

O reconhecimento fotográfico de Carlos e Denis, encontra-se a fls. 13 e 22.

Presos depois, foram pessoalmente reconhecidos, tanto pela vítima, quanto por sua tia (fls. 84 e 89), sendo que o reconhecimento é formal e nada de irregular contém, pois não obrigatório (a legislação pertinente usa a expressão "sempre que possível"), que sejam os réus colocados ao lado de outras pessoas, para fins de reconhecimento.

Demais disso, ainda que se cogitasse de alguma informalidade ou irregularidade no citado reconhecimento (mas o tenho como formalmente hígido), isto não se transferiria para a fase judicial, não a aniquilaria, como é cediço.

Pois, no caso concreto, não se cuida apenas de reconhecimentos fotográficos (fls. 13 e 22) e pessoal (fls. 84 e 89), ocorridos na fase policial.

Em juízo, destaca-se, foram as vítimas, categóricas. Insistentemente perguntadas, disserem ter certeza ABSOLUTA, sobre Carlos e Denis terem sido os executores do roubo, pois agiram com o rosto praticamente descoberto.

A mídia digital revela a segurança que tiveram nos apontamentos, sem hesitarem num só momento e. ademais, ratificando os reconhecimentos extrajudiciais e pessoais, dizendo que na fase policial, também não tiveram dúvidas quando apontaram os réus Carlos e Denis, como autores do roubo "qualificado", de que foram vítimas.

A defesa de Carlos (Fls. 239), entende devesse ser observado, em juízo, o procedimento de reconhecimento, previsto no art. 226, do Código de Processo Penal, se insurgindo em face de ação desse magistrado, de perguntar à testemunha e ou vítima, sobre ser ou não o réu o autor do crime. 

Mas sabe-se que manifestamente ausentes condições materiais e pessoais, de se proceder e elaborar auto de reconhecimento, nos moldes preconizados no art. 226, do C.P.P (em toda sua extensão). 

Optou, sim, o julgador pela coleta de prova de natureza meramente oral, indagando de quem de direito, se vendo o réu, que o julgador não sabia se era ou não o autor do crime, se tinha condição de apontar se tal pessoa tinha ou não envolvimento como o delito objeto da denúncia, vale dizer, não versou a ação do julgador em proceder a formal reconhecimento, mas de colher subsídio de natureza oral, para formação de seu livre convencimento.

Logo, a prova contém relatos diretos, sobre terem sido CARLOS e DENIS,  executores do assalto.

Não se desconhece, e é pacífico na jurisprudência,  que em delitos como os ora analisados, quase sempre praticados na clandestinidade, as palavras da vítima tem valor probatório muito grande, todavia, para que tal efeito ocorra, é imprescindível que as versões por ela ofertadas sejam sobremaneira coerentes, inclusive fazendo-se uma  análise sistemática das declarações do inquérito policial e das palavras ditas perante o juízo, tudo isto para que o magistrado forme convencimento calcado em elementos de prova, ainda que indiciários, seguros e concludentes, já que, na maioria das vezes, em caso de condenação, esta se calca, principalmente, como já verberado, nas palavras do ofendido. No caso vertente, como já verberado, estreme de dúvidas, diante das declarações da vítima, a ocorrência da infração penal em foco.

Ademais, não é crível que as vítimas, que sequer conheciam os réus, antes dos fatos, viessem em juízo com a deliberada vontade de prejudicá-los, criando estórias e fazendo assertivas infundadas. Não seria lógico, tal comportamento.

Se compareceram nos autos e prestaram declarações firmes, convincentes e perfeitamente ajustáveis aos demais elementos de prova, produzidos nesse feito, é porque simplesmente disseram a verdade, colaborando com a justiça, até em atitude corajosa e elogiável, já que ao incriminarem frontalmente os réus Carlos e Denis, por certo, expuseram-se a risco de ulteriores represálias daqueles, como é cediço.

Sendo assim, nesse decisum, as palavras dos ofendidos, longe de serem tendenciosas, serão aceitas como fonte de prova segura, cristalina e induvidosa, para lastrear a condenação dos imputados Denis e Carlos.

Mas não é só.

Não bastassem tais reconhecimentos, o investigador Sandro informou, ainda, que na residência de Denis, foram apreendidos um relógio e um par de tênis (vide mídia). Auto de exibição e apreensão a fls. 72/3.

A vítima Ednilson, seguramente, reconheceu tais objetos como sendo parte da res, que lhe foi roubada no dia dos fatos (fls. 87), não havendo a menor dúvida sobre pertencerem tais objetos, apreendidos na casa de Denis, à vítima.

Demonstrado ter sido parte da res (relógio e par de tênis) encontrada, inequivocamente, em poder do réu Denis e estando ele respondendo a processo crime em que é acusado de prática de roubo, o ônus da prova, face às circunstâncias retro-anotadas, inverte-se, cabendo ao indiciado demonstrar a razão de estar na posse do produto, devendo carrear PROVAS concludentes a corroborar suas assertivas.

Nos presentes autos, as provas precitadas não existem, tudo não passando, no que se refere ao réu Denis, do terreno vazio das alegações.

Sendo assim, também pelos motivos retro-elencados, acata-se a tese expendida na inicial, vale dizer, Denis foi um dos executores do crime.

As vítimas, de resto, descreveram como ocorreu o crime, inclusive apontando que o roubo se deu mediante concurso, emprego de arma de fogo e restrição de liberdade (Ednilson informou ter ficado amarrado, de bruços, por mais de três horas e Fátima, de sua vez por mais de uma hora). Causas de aumento de pena, pois, amplamente configuradas e nem se diga que ficaram as vítimas amarradas por tempo que não seria juridicamente relevante para configuração da específica majorante, pois horas se passaram, com os ofendidos privados de suas liberdades ambulatórias.

A materialidade do delito em foco, prova-se a fls. 72/3 e relato da vítima Ednilson, quando a res não apreendida, nos termos do art. 167, do C.P.P.

Diante, pois, de tåo farta prova sobre autoria, vale dizer, reconhecimentos pessoais, em ambas as fases, de Carlos e de Denis, por ambas as vítimas, apreensão de parte da res, em poder de Denis e comprovação de que utilizado o veículo de Djonata, para levar os executores até a cena do crime e, inclusive, ficando aguardando a consumação e exaurimento do crime, para só depois deixar o local (tanto que a vítima Fátima, que chegou no local, quando já em andamento o roubo, disse que o veículo Escort já estava parado ali), CAI POR TERRA, tentativa inútil de testemunhas, algumas comuns, outras de defesa (Ricardo, Cleverson, Adriana, tia de Carlos e Ângela, sua mãe), de desqualificarem a prova, dizendo que os réus não estariam na cena do crime, mas em outro local ou que o réu veículo de Djonata, ao tempo do crime, estava na casa dele, etc, etc).

Aliás, segundo o relato da testemunha Janaína, no que tange ao veículo Escort, pelo que ela disse, o mesmo não estava na casa de Djonata ao tempo do crime, mesmo porque na noite e madrugada que antecederam os fatos, a mulher de Djonata, ficava, a todo instante, ligando para o réu e ou recebendo dele ligações (e tal mulher estava na casa de Djonata, junto com a testemunha Janaína, o que já indica que predito réu lá não se encontrava) e, ainda, quando Janaína chegou em tal casa, à noite, lá dormindo, o veículo Escort lá não estava e a testemunha só foi ver o veículo, no dia seguinte, já no meio da manha, o que também indica que o tal de Ricardo, bem assim outros, faltou com a verdade, em juízo.

A mídia digital contém os relatos de tais testemunhas e perfunctória análise deles, indica a precariedade dos testemunhos, cheios de contradições, sem qualquer poder de convencimento e, ainda, contrariando prova majoritária, já enfocada nos dois parágrafos anteriores e no decorrer de todo o decisum.

Tåo enfraquecidos, que em qualquer momento sequer induziram o julgador em erro ou geraram dúvidas, pelo que, não potencialmente lesivos e imprestáveis para qualquer fim, deixarei de requisitar, de ofício, instauração de inquérito policial para averiguação de eventual delito de falso testemunho, contra Ricardo, Adriana, Ângela e Cleverson (sem  prejuízo de entendimento diverso, do Parquet).

DOSAGEM DA REPRIMENDA.

Gravidade objetiva da ação é intrínseca ao tipo penal, triplamente majorado. Réus Carlos e Denis são menores. Fixo a pena-base, para os três réus, em <EM ID="0019098-77.2014.8.26.0196-3" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">04</EM> anos de reclusão e 10 dias-multa, elevada a 06 anos de reclusão e 15 dias-multa, pelas três causas de aumento de pena capituladas na inicial, devendo o cumprimento iniciar-se no REGIME FECHADO (réus agiram em concurso, armados e restringindo a liberdade das vítimas, inclusive invadindo residência e de lá subtraindo vários bens, até veículo automotor, revelando os réus  que têm personalidade voltada para o crime e, se soltos, há probabilidade de que voltem a ofender a ordem pública estabelecida e, assim, por ora, revela-se pernicioso o  convívio deles com a sociedade, devendo cumprir pena em regime mais gravoso, para que possam se adequar às regras do bom convívio social). 

Ausentes causas modificadoras, torno a reprimenda definitiva, inclusive a pecuniária, ora fixada no mínimo legal.

No caso, em face da motivação para  fixação do predito regime fechado, a regra decorrente do instituto da detração em nada beneficiaria o réu, pois o instituto se limita à imposição de desconto de prisão provisória, do quantum que foi aplicado de pena, mas tåo somente para fixação do regime inicial do cumprimento da reprimenda. Mas se a despeito do desconto, outros fatores, de ordem objetiva e ou subjetiva (circunstâncias judiciais desfavoráveis, reincidência, crimes hediondos, etc), determinarem a imposição de regime mais gravoso, a detração em nada alteraria, como no caso concreto não alterou, o regime inicial imposto. De se consignar, ainda, que tal instituto nada tem a ver com prematuro cálculo de percentuais, para progressão de regime ou mesmo concessão de outros benefícios legais, atividades estas, inerentes à execução, ainda que provisória, da pena, que refogem aos limites de competência desse juízo.

Isto posto, julgo PROCEDENTE  a ação penal, para o fim de CONDENAR os réus CARLOS EDUARDO MELO RODRIGUES, DENIS CRISTIAN LIMA SOUZA e DJONATA CRISTIAN LIMA SOUZA, ao cumprimento de <EM ID="0019098-77.2014.8.26.0196-1" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">06</EM> (<EM ID="0019098-77.2014.8.26.0196-2" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">seis</EM>) anos de reclusão e no pagamento de  15 (quinze) dias-multa (valor mínimo legal), como incursos nas penas do artigo  157, par. 2., I, II e V, do Código Penal.

Pelos motivos que ensejaram a fixação do regime fechado, não fazem jus a qualquer benefício legal, nem mesmo o de recorrer em liberdade, mantidas prisões preventivas. Oficie-se, recomendando-se-os no cárcere.

Transitada esta em julgado, lancem-se seus nomes no rol dos culpados.

Não comprovado que utilizado exclusiva e preponderantemente para a prática de crimes, libere-se, a parente próximo do réu Djonata, o veículo Escort (fls. 49), de sua vinculação ao processo.Sem pagamento de despesas de pátio, que tenham relação tåo somente à apreensão criminal que decorram do presente caso concreto, mas sem prejuízo de despesas de pátio, que se relacionem a outros fatores, inclusive de ordem administrativa, que incidirem sobre o veículo e sem prejuízo de regularização das pendências, nesse âmbito administrativo. Oficie-se, pois, à autoridade de trânsito.

P.R.I.C.

Franca, 30 de abril de 2015.




DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0019100-10.2014.8.26.0564">
0019100-10.2014.8.26.0564
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: Edegar de Sousa Castro
Comarca: São Bernardo do Campo
Foro: Foro de São Bernardo do Campo
Vara: 3ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 27/11/2014
... Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Fabio de Souza e outro




CONCLUSÃO

Em 06 de novembro de 2014, faço estes autos conclusos a(o) MM. Juíza de Direito, Dra. Adriana Bertoni Holmo Figueira. Eu, Larissa Caroline Bonizzi, assistente judiciário, lavrei este termo.

Vistos.

Marina Paulino de Rezende Fernandes e Fábio de ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de São Bernardo do Campo
Foro de São Bernardo do Campo
3ª Vara Criminal
Rua 23 de Maio, 107, São Bernardo do Campo - SP - cep 09606-000
      
0019100-10.2014.8.26.0564 - lauda 
SENTENÇA

Processo Físico nº:
0019100-10.2014.8.26.0564
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Fabio de Souza e outro




CONCLUSÃO

Em 06 de novembro de 2014, faço estes autos conclusos a(o) MM. Juíza de Direito, Dra. Adriana Bertoni Holmo Figueira. Eu, Larissa Caroline Bonizzi, assistente judiciário, lavrei este termo.

Vistos.

Marina Paulino de Rezende Fernandes e Fábio de Sousa, qualificados nos autos, foram denunciados como incursos nas sanções do art. 157, §2º, inciso II, combinado com o artigo 14, inciso II, ambos do Código Penal, porque em 07 de julho de 2014, por volta das 19h40min, na Rua dos Vianas, altura do nº 2399, Baeta Neves, nesta cidade e comarca, agindo em concurso de agentes, caracterizado pela unidade de desígnios e identidade de propósitos, tentaram subtrair, para ambos, mediante grave ameaça exercida contra Gilson Luiz da Silva, a quantia de R$ 30,00 pertencentes à empresa SBCTrans, não consumando o delito por circunstâncias alheias à suas vontades. 

A denúncia foi recebida em 23 de julho de 2014 (fls. 38/39) e, após citação pessoal (fls. 51 e 55), os acusados apresentaram defesa por escrito (fls. 58). 

Confirmado o recebimento da denúncia às fls. 60/61. 

Foi realizada audiência de instrução em 06 de novembro de 2014 (fls. 70/77), em que foram ouvidas duas testemunhas de acusação, bem como foi realizados os interrogatórios dos réus. 

Em alegações finais, o Ministério Público pugnou pela condenação dos réus (fls. 71/74), enquanto que a defesa requereu a absolvição dos acusados em razão de, em suma, não haver plena certeza quanto à prática do delito quanto à ré Marina e por ter o réu Fábio desistido voluntariamente do cometimento do crime (fls. 74/76). 

É o relatório. 
FUNDAMENTO E DECIDO. 

A materialidade do delito está comprovada através do auto de prisão em flagrante e auto de exibição e apreensão de fls. 15. 

A autoria do crime também restou comprovada. 

A vítima Gilson Luiz da Silva, motorista do coletivo, ouvida em juízo, relatou de maneira clara e com detalhes como ocorreram os fatos. Afirmou que um casal lhe fez sinal de parada no ponto de ônibus, como se passageiros fossem. O réu adentrou, anunciou o assalto, simulando portar arma de fogo. Apoderou-se do dinheiro do caixa, enquanto a co ré permaneceu na escada do coletivo. 

Neste instante, o réu avistou uma viatura policial, jogou o dinheiro no chão do coletivo e ambos os acusados saíram andando pela rua. 

Acionou uma viatura policial que passava pelo local, fornecendo as características físicas dos réus. Foram abordados juntos e logo em seguida, reconhecendo-os como os autores da tentativa do roubo tanto na delegacia como em Juízo. 

Ouvidos em juízo, os policiais relataram que estavam em patrulhamento quando foram acionados pela vítima que lhes comunicou a ocorrência do crime, fornecendo-lhes as características físicas dos réus. Instantes depois, encontraram o casal próximo ao local dos fatos, conversando em uma praça, com a mesma descrição física fornecida pelo motorista. Encontraram com os réus um cabo de arco de serra, utilizado para simular arma de fogo, momento em que houve a confissão da co ré Marina. 

Em interrogatório, a co ré Marina negou a prática do crime. Disse que voltava da casa de sua mãe, vez que se tratava de um domingo e tinha passado o dia com ela, quando encontrou o réu Fábio, seu marido, no meio do trajeto de volta a residência do casal. 

Estavam conversando quando foram abordados pela polícia. Negou também a participação do réu. Justificou que este último portava um arco de serra porque é seu instrumento de trabalho. 

Em interrogatório, Fábio confessou parcialmente a autoria. Afirmou que era uma segunda feira e decidiu praticar o crime para sustentar seu vício. Fez sinal para o motorista, ingressou no coletivo, apoderando-se do dinheiro do caixa do micro ônibus (R$ 30,00). 

Como a vítima lhe disse que teria que arcar com o prejuízo, arrependeu-se, jogou o dinheiro no chão do micro onibus e encontrou-se com a co ré que o esperava na calçada, indo embora.

A tese de desistência voluntária não merece guarida. Não é crível que o réu, sob efeito de substancia entorpecente, tenha decidido praticar um assalto, simulando o porte de arma de fogo e, com pena da vítima pelo prejuízo de R$ 30,00 que iria lhe causar, resolva desistir do crime.

Pueril esta versão. 

Certamente desistiu da ação criminosa porque avistou uma viatura policial, como alegado pela acusação. 

Quanto à Marina, asseverou que embora não tivesse ingressado no ônibus, tinha ciência da prática do delito. 
 
Ocorre que a vítima afirmou, categoricamente, que a co ré participou do crime, permanecendo em pé, no primeiro degrau do coletivo. Tanto é verdade que foi encontrada na companhia do réu instantes após e confessou, perante a autoridade policial, a tentativa de roubo. 

Desnecessária tenha praticado diretamente a ameaça ou a substração. Fez sinal de parada juntamente com réu, estava em sua companhia no instante do roubo, dando-lhe cobertura e instantes depois, foi abordada pelos policiais também na companhia do acusado Fábio. 

Além do que, o depoimento de Marina foi eivado de contradições. Afirmou que se tratava de um domingo e estava voltando da casa de sua mãe, onde teria passado o dia. Na verdade, era uma segunda feira, como confessado pelo próprio réu Fábio, e estavam voltando da residência do casal. 

Não bastasse as contradições da co ré Marina e a confissão do réu Fábio, nos crimes contra o patrimônio, o depoimento da vítima possui relevância. Ao que consta, não os conhecia. Narrou os fatos de maneira lógica, não havendo qualquer elemento que indicasse a intenção de incrimina-los deliberadamente.

Não há razão alguma para questionar suas declarações. Não há provas de que tivesse qualquer motivo para prejudicar os réus de forma indevida.

Neste sentido: " Nos crimes contra o patrimônio, principalmente no de roubo, a palavra da vítima, quando coerente com as circunstâncias em que o crime foi perpetrado e o modus operandi utilizado pelo agente, assume preponderância e autoriza a condenação". (RJDTACrim 26/172, Rel. Juiz Ubiratan de Arruda). 

Também merecem guarida os depoimentos de policiais, pois o exercício da função não os torna suspeitos, tanto que prestaram compromisso, cientes das penas do delito de falso testemunho. Veja-se o seguinte julgado:"Não basta que sejam funcionários da polícia para que se rejeite os seus depoimentos como fonte de prova. Aliás, seria um contra-senso o Estado credenciar pessoas para a função repressiva e negar-lhes crédito quando dão conta de suas diligências." (RT 417/94).

A prova dos autos e a confissão do réu Fábio indicam a veracidade dos fatos narrados na denúncia. De fato, o seguro relato da vítima e o reconhecimento dos acusados demonstram que os réus, no dia dos fatos, agindo em concurso de pessoas e simulando portar arma de fogo, tentaram subtrair valores existentes no micro ônibus, somente não se consumando o crime por circunstâncias alheias a sua vontade, posto que avistaram viatura de polícia. 

Diante dos fatos acima expostos, imperiosa a condenação dos acusados pelos crimes previstos no artigo 157, §2º, inciso II, combinado com o artigo 14, inciso II, todos do Código Penal, em concurso material. 

Houve a inversão da posse do numerário por poucos instantes, motivo pelo qual a pena será reduzida em ½ (metade), em observância ao disposto no parágrafo único do artigo 14 do Código Penal. 

Passo à fixação da pena com relação a Fabio de Souza.

Na primeira fase, atenta às circunstâncias judiciais do artigo 59 do Código Penal, fixo a pena base no mínimo legal, qual seja, <EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-1" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">4</EM> anos de reclusão e 30 dias multa. Deixo de considerar a gravidade do crime do roubo como circunstância judicial, por falta de amparo legal. 

Na segunda fase de fixação da pena, nos termos do artigo 65, III, "d" do Código Penal, reconheço a atenuante da confissão, ainda que parcial, posto que utilizada na sentença para fundamentar a condenação. Neste sentido: SJT, HC 288910/SP, Habeas Corpus 2014/0036476-2, Ministra Maria Thereza de Assis Moura, T 6, Sexta Turma, DJE 04/11/2014. 

Reconheço a reincidência como circunstancia agravante, nos termos do artigo 61, I, do Código Penal, com base na certidão de objeto e pé de fls. 35 (apenso de antecedentes).

Compenso, assim, a atenuante com a agravante, e mantenho a pena base fixada em <EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-2" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">4</EM> (<EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-3" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">quatro</EM>) anos de reclusão e 30 dias multa. 

Na terceira fase de fixação, aumento a pena em 1/3 posto que reconhecido o concurso de agentes, nos termos do artigo 157, parágrafo segundo, inciso II, passando para 5 (cinco) anos,  4 (quatro) meses de reclusão e 40 dias-multa.

Reconhecida a tentativa, reduzo a pena em ½ (metade), como já fundamentado, passando para 2 (dois) anos ,  8 (oito) meses de reclusão e  20 dias-multa, em seu valor unitário mínimo, a míngua de elementos concretos que indiquem maior capacidade financeira do agente.

Ausentes circunstâncias modificadoras, torno esta pena definitiva.

Fixo o regime inicialmente semi aberto em razão da reincidência do réu. 

Passo à fixação da pena com relação a Marina Paulino de Rezende Fernandes.

Na primeira fase, atenta às circunstâncias judiciais do artigo 59 do Código Penal, fixo a pena base no mínimo legal, qual seja, <EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-4" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">4</EM> (<EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-5" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">quatro</EM>) anos de reclusão e 30 dias multa. Deixo de considerar a gravidade do crime do roubo como circunstância judicial, por falta de amparo legal.

Na segunda fase, ausente circunstância agravante ou atenuante.

Na terceira fase de fixação, aumento a pena em 1/3 posto que reconhecido o concurso de agentes, nos termos do artigo 157, parágrafo segundo, inciso II, passando para 5 (cinco) anos,  4 (quatro) meses de reclusão e 40 dias-multa.

Reconhecida a tentativa, reduzo a pena em ½ (metade), como já fundamentado, passando para 2 (dois) anos ,  8 (oito) meses de reclusão e  20 dias-multa, em seu valor unitário mínimo, a míngua de elementos concretos que indiquem maior capacidade financeira do agente.

Ausentes circunstâncias modificadoras, torno esta pena definitiva.

Fixo o regime inicialmente semi aberto, em razão da gravidade do crime de roubo.

Não obstante o montante da pena, não é cabível a substituição prevista no artigo 44 do código Penal pois o crime foi praticado com grave ameaça contra a vítima (inciso I do referido dispositivo legal).

Isto posto, JULGO PROCEDENTE a presente ação penal: 

(a) para condenar Marina Paulino Rezende Fernandes, RG 32.964.373-3-SP, como incursa no artigo 157, § 2º, inciso II, cc artigo 14, inciso II, ambos do Código Penal, a pena de <EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-6" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">2</EM> (<EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-7" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">dois</EM>) anos ,  <EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-8" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">8</EM> (<EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-9" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">oito</EM>) meses de reclusão e  20 dias-multa, em seu valor unitário mínimo; 

(b) para condenar Fabio de Sousa, RG nº 23821650, como incurso no artigo 157, § 2º, inciso II, cc artigo 14, inciso II, ambos do Código Penal, a pena de <EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-10" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">2</EM> (<EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-11" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">dois</EM>) anos ,  <EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-12" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">8</EM> (<EM ID="0019100-10.2014.8.26.0564-13" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">oito</EM>) meses de reclusão e  20 dias-multa, em seu valor unitário mínimo; 

(c) condenar os réus no pagamento das custas processuais, estas equivalentes a cem UFESPs (artigo 4º, § 9º, "a" da Lei Paulista nº 11.608/03).

A pena deverá ser cumprida, por ambos os réus, em regime inicial semi aberto. 

Não poderão os réus recorrer em liberdade. Permaneceram presos durante a instrução criminal, persistindo os motivos ensejadores da prisão cautelar.

Recomendem-se os réus na prisão em que se encontram. 

Com o trânsito em julgado, tenham seus nomes lançados no rol dos culpados.

A progressão da pena deverá ser calculada pelo Juízo da execução.

P.R.I.C.


São Bernardo do Campo, 12 de novembro de 2014.


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0019186-24.2015.8.26.0506">
0019186-24.2015.8.26.0506
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo
Magistrado: Vanessa Aparecida Pereira Barbosa
Comarca: Ribeirão Preto
Foro: Foro de Ribeirão Preto
Vara: 4ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 16/07/2021
... não foram recuperados. Outras vítimas, de outros roubos de botijões de gás, também o reconheceram. As vítimas contaram que os roubadores trocavam de roupa com o motorista do caminhão para não chamarem a atenção quando fosse desembarcar a carga roubada. Contou que após o réu se evadir, tais roubos cessaram nesta cidade.
O acusado Gilmar Antunes, interrogado judicialmente, disse que tem 38 ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Ribeirão Preto
Foro de Ribeirão Preto
4ª Vara Criminal
Rua Alice Alem Saadi 1010, Ribeirão Preto-SP - cep 14096-570
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min

 0019186-24.2015.8.26.0506 - lauda 
SENTENÇA

Processo Digital nº:
0019186-24.2015.8.26.0506
Classe - Assunto:
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo
Documento de Origem:
Inquérito Policial - 198/2015 - DIG - Delegacia de Investigações Gerais de Ribeirão Preto
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Gilmar Antunes
Réu Preso




Juiz(a) de Direito: Dr(a). Vanessa Aparecida Pereira Barbosa



Vistos.


GILMAR ANTUNES, qualificado nos autos, foi denunciado como incurso no artigo 157, parágrafo 2º, incisos I, II e V, do Código Penal, porque, no dia 11 de junho de 2015, por volta das 08h30, na Rua Capão Bonito, nº 490, Jardim Aeroporto, nesta Comarca, em concurso e previamente conluiado com outro homem ainda não identificado, teriam subtraído para si, mediante grave ameaça exercida com emprego de arma de fogo e restrição da liberdade, o caminhão marca VW/8150, ano 2004, placa JZR 3352, apreendido e avaliado em R$ 58.000,00 (fl. 17), 107 botijões de gás P13 cheios, avaliados em R$ 17.976,00 (fl. 17) e 55 botijões de gás P13 vazios, avaliados em R$ 6.600,00 (fl. 17), de propriedade da empresa "Mais Gás Comércio e Derivados de Petróleo".
Segundo a denúncia, um motorista e um ajudante da empresa realizavam a entrega de gás, quando foram abordados pelo acusado e outro homem não identificado, os quais na posse de arma de fogo anunciaram o assalto. Um dos meliantes assumiu a condução do caminhão, enquanto o outro subjugava os funcionários dentro deste. Percorreram algumas ruas e ao chegar a Rua Recife, os funcionários foram obrigados a descer e a seguir juntos com o acusado, à pé, até a Av. Thomaz Alberto Wataly, onde permaneceram durante quarenta minutos sob a vigilância armada. Depois desse período, o outro roubador retornou com o caminhão, que estava sem a carga de botijões de gás e fugiu juntamente com o acusado e outro indivíduo em uma motocicleta, deixando o caminhão vazio. Realizadas diligências pela polícia civil, o acusado foi identificado e reconhecido como um dos autores deste e de outro roubo praticado contra a mesma empresa, dias antes (cf. relatório de fls. 18/19). 
Não sendo o caso de rejeição liminar da denúncia, foi determinada a citação do acusado, para oferecimento de resposta à acusação, bem como foi designada audiência de instrução e julgamento e decretada a prisão preventiva do réu (fls. 82/84). 
Estando o réu em local incerto e não sabido, foi determinada sua citação por edital (fls. 123 e 127). 
A Defensoria Pública se manifestou a fl. 155.
A denúncia foi recebida em 09 de maio de 2018, ocasião em que foi decretada a revelia do acusado, bem como declarados suspensos o processo e o prazo prescricional (fl. 156). 
Decisão de fl. 162 determinou a produção antecipada de prova, sendo ouvidas duas vítimas e uma testemunha comum às partes (fl. 180).
O mandado de prisão do acusado foi devidamente cumprido (fls. 184 e 200) e o réu foi citado pessoalmente (fl. 233) e apresentou resposta à acusação a fl. 237.
Decisão de fls. 248/249 revogou a suspensão do processo e do prazo prescricional, bem como designou audiência para realização do interrogatório do acusado, o que foi realizado a fl. 308.
Em alegações finais orais, o Ministério Público requereu a condenação do acusado nos exatos termos da denúncia, alegando que a materialidade e autoria foram confirmadas pelos B.Os de fls. 05/07, 08/09 e 10/12, pelo Auto de Reconhecimento de fls. 15/16, pelo Auto de Avaliação de fl. 18, pelo Relatório de Investigação de fls. 19/20 e pelas declarações das vítimas e depoimento da testemunha. O réu alegou que é aposentado e usa equipamento de traqueostomia, bem como que residiu nesta cidade quando dos fatos, porém, negou a prática do delito. Anotou que a negativa do acusado restou contrariada, pois a vítima Edson afirmou que estava descarregando gás quando dois indivíduos armados com arma de fogo levaram o caminhão com a carga e disseram que o caminhão poderia ser encontrado posteriormente, o que de fato ocorreu, porém, estava sem a carga de gás. Também confirmou o termo de reconhecimento de fl. 16, bem como disse que um dos autores já o roubou dias antes e afirmou que possuía traqueostomia, reconhecendo o réu. Também, em juízo, reconheceu a foto de fl. 17, indicando ser o réu um dos autores do crime. No mesmo sentido, o depoimento da vítima José Carlos, o qual também confirmou o termo de reconhecimento de fl. 15, tendo feito menção também à traqueostomia do réu. A testemunha Heliton disse que o réu foi identificado como autor de vários roubos a caminhões carregados com botijões de gás e tinha característica peculiar indicada pelas vítimas, pois possuía traqueostomia. Ao conseguirem uma foto dele, as vítimas o reconheceram, porém, o réu fugiu antes de ser cumprido o mandado de prisão. Contou ainda que o réu e seus comparsas utilizavam roupas das empresas vítimas para descarregar os bens e não gerar desconfiança. Afirmou que, com a fuga do réu, cessaram tais crimes nesta cidade. Anotou que o concurso de agentes restou comprovado, assim como o emprego de arma de fogo e restrição de liberdade das vítimas por cerca de uma hora. Destacou que o réu afirmou que não conhecia as vítimas e policiais. No que tange à dosimetria da pena, pleiteou a consideração dos maus antecedentes do réu neste Estado e no Paraná, alem da agravante da reincidência e regime inicial fechado.
A defesa apresentou memoriais às fls. 309/324, requerendo, preliminarmente, o reconhecimento da nulidade do feito, alegando que o reconhecimento realizado pelas vítimas não observou o procedimento previsto em Lei. Quanto ao mérito, pleiteou a absolvição do acusado, por insuficiência de provas, alegando que o réu negou a prática do crime, bem como que as vítimas se mostraram inseguras em seus depoimentos judiciais Em caso de condenação, requereu o afastamento da causa de aumento referente à restrição da liberdade das vítimas, alegando que o lapso temporal foi curto; afastamento da causa de aumento referente ao emprego de arma de fogo, pois nenhuma arma foi apreendida e, consequentemente, não foi constatada sua eficácia; fixação da pena-base em seu mínimo, alegando que processos em trâmite e com período depurador de cinco anos não podem ser considerados em desfavor ao acusado, direito de recorrer em liberdade e concessão dos benefícios da Justiça Gratuita.

É o relatório.
Fundamento e decido.

Inicialmente, afasto a preliminar arguida pela defesa de que o reconhecimento fotográfico realizado na fase extrajudicial não observou as formalidades do artigo 226 do CPP. 
Nora-se que na delegacia o reconhecimento se deu por meio de fotografia e pautado em característica bastante peculiar do agente, que traz na traqueia um aparelho de traqueostomia. 
Não bastasse isso, a despeito da alegação da defesa, houve descrição física do autor do delito, no caso o acusado, por parte das vítimas como sendo "sendo de cor parda, magro, estatura baixa, cabelos curtos, usando boné na cabeça e com traqueostomia no pescoço" (fl. 06).
Tais descrições, apesar dos esforços da defesa em afirmar o contrário, são precisas e aptas a possibilitar a individualização do agente criminoso, especialmente por conta o aludido aparelho de traqueostomia, muitíssimo incomum.

Quanto ao mérito, o pedido condenatório é procedente. 
A materialidade do crime está devidamente comprovada pelos B.Os. de fls. 05/07, 08/09 e 10/12; pelos Autos de Reconhecimento de fls. 15/17; pelo Auto de Avaliação de fl. 18, pelo Relatório de Investigação de fls. 19/20, bem como pela prova oral produzida nos autos.
A autoria do delito é certa e emerge das provas coligidas durante a instrução processual.
A vítima Edson Rodrigues Santana disse em juízo que estavam descarregando gás, quando chegaram dois indivíduos, os quais os abordaram e subtraíram o caminhão com a carga toda de gás, deixando o depoente no local. Eles disseram que depois poderiam procurar o caminhão, o qual foi recuperado após uma hora do ocorrido, já sem a carga. Havia 162 botijões de gás no caminhão. Não sabe o valor destes. Realizou o reconhecimento por foto na Delegacia. Não sabe como a Polícia chegou até o acusado como sendo um dos autores do delito. Reconheceu a assinatura de fl. 13, em que disse que os indivíduos estavam armados com arma de fogo e que um dos roubadores já o havia roubado dias antes, da mesma maneira. Descreveu-o e indicou que possuia uma traqueostomia. Respondeu que reconheceu o acusado pela foto que os policiais lhe exibiram em um celular. Confirmou que ele possuía uma traqueostomia e que já o havia roubado dias antes, da mesma forma. Reconheceu a foto de fl. 17 como sendo a que lhe foi exibida em um celular. 
A vítima José Carlos Garcia Morcilio disse em juízo que dois indivíduos lhes exibiram um revólver e depois os levaram para o (palavra não compreendida) Branca e subtraíram o caminhão carregado com botijão de gás cheios e vazios. Respondeu que o caminhão foi recuperado vazio por volta das 13h00. Sobre a foto de fl. 16, aponta-a como aquela que lhe foi exibida, mas não reconheceu o indivíduo neste momento de audiência. Reconheceu a assinatura de fl. 15, em que descreveu um indivíduo que possuía uma traqueostomia e confirmou que um dos roubadores tinha um buraco no pescoço. Sobre ter reconhecido o réu naquela fase como um dos autores do crime, confirmou que reconheceu o indivíduo da foto de fl. 16 e não teve dúvidas.
A testemunha comum às partes Heliton S. Amaral, policial civil, disse em juízo que o réu foi identificado como autor de diversos roubos de caminhão de gás nesta cidade, praticados por duas pessoas, mediante emprego de arma de fogo, sendo que uma delas tinha um buraco no pescoço em razão de uma traqueostomia. As vítimas reconheceram o réu fotograficamente e foi solicitado mandado de busca na residência dele, além de mandando de prisão, porém ele se evadiu ao chegarem para dar cumprimento. Não chegou a conversar com o réu. Os botijões de gás subtraídos não foram recuperados. Outras vítimas, de outros roubos de botijões de gás, também o reconheceram. As vítimas contaram que os roubadores trocavam de roupa com o motorista do caminhão para não chamarem a atenção quando fosse desembarcar a carga roubada. Contou que após o réu se evadir, tais roubos cessaram nesta cidade.
O acusado Gilmar Antunes, interrogado judicialmente, disse que tem 38 anos de idade. Estudou até a nona série. Mora em Luiziânia-PR e é natural do mencionado Estado. É casado e tem quatro filhos. É aposentado pelo INSS, após ter sofrido um acidente. Esteve preso anteriormente por receptação, mas foi colocado em liberdade. Morou nesta cidade de Ribeirão Preto em 2004 e depois entre 2008 a 2015. Sobre os fatos ora apurados, negou a prática do crime. Afirmou que os policiais estiveram em sua casa no dia 04 de julho até o dia 07 e o interrogando disse que não voltou mais para esta cidade. Tem prova de que no dia 07 de julho, às 20h00, estava no Paraná. Afirmou que o dono da empresa o ameaçou, bem como a sua família, razão pela qual foi embora desta cidade. Veio para cá colocar um aparelho de traqueostomia, no HC, após ter sofrido acidente. Respondeu que esse aparelho em seu pescoço é fixo e fica sempre em seu corpo, eis que necessita dele para respirar. Usa referido aparelho desde o ano de 2007. Não conhecia as vítimas antes dos fatos, nem os policiais. Respondeu que no ano de 2015 trabalhava na Bela Pães, nesta cidade, das 20 horas até às 10 horas. Ao vir receber o tratamento médico, conseguiu emprego e consultava com frequência. Quando ia ao hospital, mensalmente, a van passava em vários bairros para buscar pacientes e havia aproximadamente 15 pessoas que usavam traqueostomia. 
Pois bem. Ante as provas constantes dos autos, a condenação do acusado pela prática do delito de roubo, triplamente majorado, é medida que se impõe.
As vítimas disseram em juízo que estavam trabalhando, fazendo distribuição de gás em um caminhão carregado, quando foram abordadas por dois indivíduos armados com arma de fogo, os quais subtraíram o veículo carrregado e, após, abandonaram-no totalmente descarregado. Afirmaram ainda que um dos roubadores possuía um aparelho de traqueostomia no pescoço. 
Extrajudicialmente, ambos os ofendidos reconheceram o réu como sendo um dos autores do crime (fls. 15/17). Ainda, em juízo, ratificaram o reconhecimento realizado extrajudicialmente.
Além disso, o policial civil ouvido em juízo contou que, realizadas investigações, lograram identificar o acusado, o qual foi reconhecido por várias vítimas de roubos idênticos, especialmente pela característica incomum que ostenta, ou seja, um buraco de traqueostomia no pescoço.
Anoto que nos crimes patrimoniais, normalmente praticados na clandestinidade, a palavra da vítima goza de especial relevância, principalmente quando ela narra a empreitada criminosa de forma detalhada e coesa, sem contradições. 

Nesse sentido, a decisão do C. Superior Tribunal de Justiça: 

"(...) 2. Cumpre ressaltar que, nos crimes contra o patrimônio, geralmente praticados na clandestinidade, tal como ocorrido nesta hipótese, a palavra da vítima assume especial relevância, notadamente quando narra com riqueza de detalhes como ocorreu o delito, tudo de forma bastante coerente, coesa e sem contradições, máxime quando corroborado pelos demais elementos probatórios, quais sejam o reconhecimento feito pela vítima na Delegacia e os depoimentos das testemunhas colhidos em Juízo. (...) 4. Agravo regimental a que se nega provimento" (AgRg no AREsp 865.331/MG. Relator: Ministro RIBEIRO DANTAS. Órgão julgador: QUINTA TURMA. Data do julgamento: julgado em 09/03/2017)

Este é o caso dos autos. As vítimas foram certeiras em suas narrativas. A vítima Edson, inclusive, narrou que o presente roubo foi o segundo praticado contra ele pelo réu, eis que antes já tinha sido vitimado por ele. 
Tal circunstância é bastante relevante, pois o ofendido, após ter tido contato como roubador por mais de uma vez, teve melhores condições de reconhecê-lo, tornando induvidosa a autoria do crime atribuída ao réu. 
Ademais, chama a atenção o fato de que o réu, após tomar conhecimento dos mandados de busca e de prisão contra si expedidos, evadiu-se desta cidade, conforme confessa em seu interrogatório. E coincidentemente, o policial civil inquirido em juízo contou que após a evasão em questão, os crimes de roubos de carregamentos de gás, que estavam sendo frequentes, cessaram nesta cidade. 
O mesmo policial acrescentou que tais roubos se davam sempre com o mesmo modus operandi, ou seja, mediante comparsaria, emprego de arma de fogo. Disse ainda que os roubadores costumavam pegar os uniformes das vítimas para que, posteriormente, descarregassem a carga de gás sem levantar suspeitas. O investigador acrescentou que o réu foi reconhecido por diversas vítimas, não só as deste processo, por conta da traqueostomia que traz no pescoço. 
Sobre isso, o acusado afirmou que seu aparelho de traqueostomia não é removível, portanto, fica permanentemente em seu corpo desde 2007, quando o implantou em decorrência de um acidente. Tal característica é incomum e foi o que possibilitou, alidada às características físicas, a sua identificação e reconhecimento por parte diversas vítimas de crimes idênticos, especialmente as do caso em tela. 
Outro ponto relevante, é que o réu é um forasteiro. Não é natural desta região e confessou ter morado em Ribeirão Preto para realizar tratamento médico no Hospital das Clinicas da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto justamente no interregno temporal quando o crime ocorreu, o que o vincula ao local dos fatos, tornando ainda mais segura a autoria delitiva.
Anoto que o réu negou conhecer tanto as vítimas como o policial civil ouvido em juízo, inexistindo quaisquer motivos que levem a crer que estejam agindo facciosamente para incrimina-lo injustamente.
Portanto, restou devidamente comprovado que o réu, na companhia de outro indivíduo, subtraiu para si, mediante grave ameaça exercida com emprego de arma de fogo e restrição da liberdade, o caminhão marca VW/8150, ano 2004, placa JZR 3352, apreendido e avaliado em R$ 58.000,00, 107 botijões de gás P13 cheios, avaliados em R$ 17.976,00 e 55 botijões de gás P13 vazios, avaliados em R$ 6.600,00, de propriedade da empresa "Mais Gás Comércio e Derivados de Petróleo".
Por fim, as causas de aumento de pena - concurso de agentes e emprego de arma - estão devidamente comprovadas nos autos, não havendo dúvidas de que o réu praticou o crime na companhia de outro indivíduo, não identificado até o momento, e mediante uso de arma de fogo, a qual serviu para ameaçar as vítimas.
As vítimas afirmaram que o réu estava na companhia de outro comparsa, bem como houve emprego de arma de fogo. Some-se a isso, o depoimento do policial civil ouvido em juízo, o qual contou que vítimas de crimes semelhantes narraram que os roubos eram praticados também em comparsaria e arma de fogo.
Destaco que para a configuração da causa de aumento de pena referente ao uso de arma de fogo é dispensável a apreensão e realização de perícia desta, quando pelas provas constantes dos autos restar evidenciado seu uso para intimidação da vítima.
Ora. Foi narrado o emprego de arma e, em não sendo o objeto utilizado arma, mas réplica, brinquedo ou mesmo arma quebrada, incumbia à defesa afastar a alegação das vítimas, apresentando o objeto utilizado, nos termos do artigo 156 do Código de Processo Penal.
Neste sentido, a decisão do C. STJ:

"Consoante entendimento firmado pela Terceira Seção deste Tribunal Superior, para o reconhecimento da causa de aumento de pena prevista no inciso I do § 2º  do  art.  157 do Código Penal, mostra-se dispensável a apreensão  do objeto e a realização de exame pericial para atestar a sua potencialidade lesiva, quando  presentes  outros elementos probatórios que atestem o seu efetivo emprego na prática delitiva (EResp 961.863/RS)" (AgRg no Ag no REsp 1.561.836/SP, j. 19/04/2018).

Também a decisão do E. TJSP:

"PRELIMINAR Ausência de prova acerca da grave ameaça matéria que se confunde com o mérito. PRELIMINAR invalidade do reconhecimento efetuado em juízo indagação "curta" efetuada pela magistrada - afastamento. ROUBO materialidade auto de exibição e prova oral que comprovam a subtração de um aparelho celular da vítima mediante grave ameaça. (...) EMPREGO DE ARMA indicação pela prova oral desnecessidade da perícia impossibilidade de afastamento. PENAS base no mínimo circunstâncias judiciais desfavoráveis mantença, ausente recurso ministerial - segunda fase ausentes agravantes e atenuantes terceira fase concurso de agentes e emprego de arma aumento de 1/3 mantença, ausente recurso ministerial - reprimenda mantida. REGIME semiaberto reforma fixação do regime fechado circunstâncias judiciais desfavoráveis e gravidade da conduta improvimento ao recurso defensivo e provimento ao recurso ministerial.." (TJSP. Apelação nº 0079565-04.2016.8.26.0050. Relator: Lauro Mens de Mello. Órgão julgador: 6ª Câmara de Direito Criminal. Data do julgamento: 07/06/2018).

Considerando que o emprego de arma de fogo persiste como majorante no delito de roubo, desta feita pela redação do §2º-A, I, do artigo 157, CP, o incremento há de ser realizado para crimes cometidos na vigência da lei antiga. Contudo, sendo a novel legislação maléfica (novatio legis in pejus), já que o incremento da pena agora é mais severo, à razão de 2/3, enquanto a lei revogada previa fração variável de 1/3 até 1/2 (conforme antigo artigo 157, §2º, I, do CP), o percentual de aumento a ser empregado será este último.  
Quanto à majorante de restrição à liberdade, esta também restou devidamente verificada. Isso porque, as vítimas disseram quando da lavratura do boletim de ocorrência que, após anunciarem o assalto, o acusado assumiu o volante do caminhão e passaram a percorrer por ruas desta cidade juntamente com os ofendidos, até que ele parou o veículo e o indivíduo que estava armado desceu com as vítimas, enquanto o caminhão seguiu apenas com o acusado. Os ofendidos contaram que ficaram por cerca de quarenta minutos em poder do indivíduo que estava armado. 
Em juízo, o ofendido José Carlos confirmou tais fatos. Portanto, é evidente que ficaram em poder dos criminosos por tempo juridicamente relevante, enquanto eles faziam a rapina, período em que permaneceram subjugadas, gravemente ameaçadas. Precedentes do STJ (Aresp n. 693.416/MS - 2015/0095436-3 5ªT. Rel Min. Leopoldo de Arruda Raposo/Desembargador convocado do TJ/PE j. 13.05.2015 Dje 20.05.2015; HC n. 212613/MG - 2011/0158389-2 5ªT. Rel. Min. Laurita Vaz j. 15.10.2013 - DJe 25.10.2013; EDcl no REsp n. 1286810/RS - 2011/0246710-7 5ªT. Rel. Min. Campos Marques/Desembargador convocado do TJ/PR j. 23.04.2013 - DJe 26.04.2013 e HC n. 180586/RJ - 2010/0138451-7 6ªT. Rel. Min. Sebastião Reis Júnior j. 16.02.2012 - DJe 05.03.2012)
Nesse sentido, o entendimento do C. STJ:

"AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL N. 693.416 - MS (2015/0095436-3). RELATOR: MINISTRO LEOPOLDO DE ARRUDA RAPOSO (DESEMBARGADOR CONVOCADO DO TJ/PE). AGRAVANTE: MINISTÉRIO PÚBLICO DO ESTADO DE MATO GROSSO DO SUL. AGRAVADO: LEONARDO MOREIRA VAREIRO ADVOGADO: DANIEL ARAUJO BOTELHO. DECISÃO. Trata-se de agravo interposto por LEONARDO MOREIRA VAREIRO (...) É o relatório. A pretensão recursal não merece prosperar. O acórdão recorrido consignou que (e-STJ fl. 268): E M E N T A ROUBO. MAJORANTE DE RESTRIÇÃO DA LIBERDADE DA VÍTIMA CONFIGURADA. RECONHECIMENTO DA ATENUANTE DA MENORIDADE RELATIVA. RECURSO PARCIALMENTE PROVIDO DE OFÍCIO. REGIME ALTERADO PARA O SEMIABERTO. 1. Se o agente mantém a vítima em seu poder por período que ultrapassou os limites da subjugação necessária para a perpetração do delito, restringindo-lhe a liberdade, incide o aumento de pena previsto no §2º, V, do art. 157 do CP, o que ocorreu no caso, em que as vítimas foram mantidas dentro do quarto da casa por tempo significante, aproximadamente uma hora e vinte minutos, sob constantes ameaças. 2. Reconhecimento da atenuante da menoridade relativa, visto que o réu possuía idade inferior a vinte e um anos na data dos fatos. 3. De ofício, regime de cumprimento da pena alterado para o semiaberto, considerando a primariedade do réu, o quantum do apenamento, nos termos do art. 33, §§2º, b e 3º, do CP. Destarte, verifica-se que inexiste a omissão alegada nos aclaratórios, no que concerne à análise das circunstâncias levadas em consideração na fixação do regime semiaberto, pelo Tribunal de origem. O Tribunal local fundamentou a fixação do regime semiaberto na primariedade do réu, e no quantum de pena, bem como observou o art. 33, §§2º, b e 3º do Código Penal, inexistindo a alegada contrariedade ao artigo 619 do Código de Processo Penal. Ante o exposto, nego provimento ao agravo. Publique-se." (STJ Aresp n. 693.416/MS (2015/0095436-3) 5ªT. Rel Min. Leopoldo de Arruda Raposo/Desembargador convocado do TJ/PE j. 13.05.2015 Dje 20.05.2015)

Desta feita, comprovadas a autoria e a materialidade do delito de roubo e de suas majorantes, a condenação do acusado nos exatos termos da denúncia é de rigor.

Passo, então, à dosimetria da pena.

Na primeira fase da dosimetria da pena, observo que o acusado ostenta condenações criminais transitadas em julgado (Certidão de fls. 238 e 240/247), demonstrando que possui personalidade voltada à prática de crimes. Ainda, as consequências do crime são desfavoráveis, eis que o valor dos bens subtraídos é elevado, totalizando R$82.576,00 (Auto de Avaliação de fls. 18). Diante disso, fixo a pena-base 1/4 acima do mínimo legal, resultando em <EM ID="0019186-24.2015.8.26.0506-43" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">05</EM> (<EM ID="0019186-24.2015.8.26.0506-44" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">cinco</EM>) anos de reclusão e ao pagamento de 12 (doze) dias-multa, cada qual equivalente a 1/30 do salário mínimo vigente à época dos fatos, tendo em conta a situação econômica do réu. 
Na segunda fase da dosimetria da pena, verifico que o réu é reincidente (Certidão de fl. 239), portanto, presente a circunstância agravante prevista no artigo 61, I, do CP, razão pela qual agravo a pena em 1/6, resultando em 05 (cinco) anos e 10 (dez) meses de reclusão e ao pagamento de 14 (quatorze) dias-multa. Não há circunstâncias atenuantes a serem consideradas.
Não incidem causas de diminuição. Por outro lado, diante das três causas de aumento verificadas (artigo 157, parágrafo 2º, incisos I, II e V, CP), aumento a pena anteriormente dosada em 5/12 (cinco doze avos), conforme entendimento abaixo do C. STJ, resultando em 08 (oito) anos, 03 (três) meses e 05 (cinco) dias de reclusão e ao pagamento de 19 (dezenove) dias-multa, a qual torno definitiva:
"Na hipótese de existir concurso de causas de aumento da pena prevista para o crime de roubo, para evitar tratamento igual para situações diferentes, em princípio, a menor fração de aumento previsto no § 2º do art. 157 do Código Penal deve ser destinada ao caso de apenas uma qualificadora; havendo duas, a majoração deve ser de 3/8; existindo três, eleva-se em 5/12; em se tratando de quatro, o aumento deve ser de 11/24; e, por fim, verificada a concorrência das cinco causas de aumento previstas, o acréscimo deve alcançar o patamar máximo, ou seja, a metade. (STJ - HC 200500404806 - (42459 SP) - 5ª T. - Rel. Min. Arnaldo Esteves Lima - DJU 10.10.2005 - p. 00403)"
 
Tendo em vista a quantidade de reprimenda aplicada, a reincidência do acusado, bem como sua personalidade voltada a prática de crimes, fixo-lhe o regime fechado como inicial de cumprimento da pena.  

Dispositivo.

Ante o exposto, julgo PROCEDENTE o pedido e CONDENO o réu GILMAR ANTUNES à pena de <EM ID="0019186-24.2015.8.26.0506-37" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">08</EM> (<EM ID="0019186-24.2015.8.26.0506-38" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">oito</EM>) anos, <EM ID="0019186-24.2015.8.26.0506-39" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">03</EM> (<EM ID="0019186-24.2015.8.26.0506-40" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">três</EM>) meses e <EM ID="0019186-24.2015.8.26.0506-41" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">05</EM> (<EM ID="0019186-24.2015.8.26.0506-42" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">cinco</EM>) dias de reclusão, em regime inicial fechado, e ao pagamento de 19 (dezenove) dias-multa, no valor unitário mínimo legal, como incurso no artigo 157, parágrafo 2º, incisos I, II e V, do Código Penal.
Tendo em vista que o acusado aguardou o julgamento recolhido, porque presentes os requisitos da prisão preventiva e persistindo a mesma situação, nego-lhe o direito de apelar em liberdade. Assim, expeça-se mandado de recomendação em desfavor do réu na prisão em que se encontra, bem como guia de execução provisória. 
Oportunamente, após o trânsito em julgado, lance-se o nome do réu no rol dos culpados e oficie-se ao Egrégio Tribunal Regional Eleitoral para a suspensão dos direitos políticos, nos termos do art. 15, III da Constituição Federal.
Deixo de fixar a indenização de que trata o artigo 387, inciso IV do Código de Processo Penal, pois não há pedido nesse sentido.
Condeno o réu ao pagamento das custas e despesas processuais, porém, concedo-lhe os benefícios da Assistência Judiciária gratuita, tendo em vista que ele alegou em seu interrogatório judicial que é aposentado após ter sofrido acidente, bem como disse que possui quatro filhos, a indicar que não possui condições financeiras para arcar com tais custas, as quais ficam, portanto, ressalvadas.
P.I.C

Ribeirão Preto, 16 de julho de 2021.


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0019207-60.2014.8.26.0562">
0019207-60.2014.8.26.0562
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: Elizabeth Lopes de Freitas
Comarca: Santos
Foro: Foro de Santos
Vara: 4ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 14/05/2015
... Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Edson Carvalho do Nascimento e outros




Juíza de Direito: Dra. Elizabeth Lopes de Freitas



Vistos.

EDSON CARVALHO DO NASCIMENTO, RAFAEL JUNIOR DA COSTA e JOEL FELIZARDO DA SILVA, qualificados nos autos, foram denunciados como incursos nas penas do art. 157, §2º, incisos I e II ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Santos
Foro de Santos
4ª Vara Criminal
Praça José Bonifácio, s/n, Santos - SP - cep 11013-910
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min
      
0019207-60.2014.8.26.0562 - lauda 
SENTENÇA

Processo Físico nº:
0019207-60.2014.8.26.0562 - Controle 758/2014
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Edson Carvalho do Nascimento e outros




Juíza de Direito: Dra. Elizabeth Lopes de Freitas



Vistos.

EDSON CARVALHO DO NASCIMENTO, RAFAEL JUNIOR DA COSTA e JOEL FELIZARDO DA SILVA, qualificados nos autos, foram denunciados como incursos nas penas do art. 157, §2º, incisos I e II (duas vezes), na forma do artigo 70, § único e artigo 71, § único, todos do Código Penal, porque no dia 27 de setembro de 2014, por volta da 15h55m, na rua Primeiro de Maio, nº 55, nesta Comarca, previamente ajustados e com identidade de propósitos, mediante grave ameaça exercida com arma de fogo contra as vítimas Fernando Gonçalves de Souza e Pedro Miguel Rodrigues Gava, subtraíram para proveito comum, um telefone celular da marca Iphone, avaliado em R$1.700,00 e um óculos, pertencente a Pedro Miguel Rodrigues Gava; um aparelho celular marca Motorola, avaliado em R$700,00 e um corrente de ouro, avaliada em R$400,00 pertencentes à vítima Fernando Gonçalves de Souza.
Segundo o apurado, as vítimas caminhavam pelo local dos fatos quando foram abordados pelos acusados, de bicicleta, que os cercaram. EDSON, portando arma de fogo anunciou o assalto, enquanto RAFAEL e JOEL recolheram os objetos pertencentes às vítimas. Após, todos dali evadiram-se na posse dos bens subtraídos.
Em seguida, as vítimas acionaram a Polícia Militar e uma testemunha que presenciou o assalto indicou aos policiais a rota seguida pelos criminosos, bem como uma capa amarela utilizada por um deles.
Em diligência, policiais militares lograram localizar os acusados, um deles utilizando o traje descrito pela testemunha e resolveram abordá-los. Porém, ao visualizarem a movimentação policial, os acusados empreenderam fuga, restando a detenção somente de EDSON que utilizava a referida capa amarela.
Perante os policiais EDSON admitiu a prática delitiva.
Logo depois, a vítima Pedro Miguel informou aos policiais que seu aparelho celular possuía rastreador e que este se localizava na cidade do Guarujá. A polícia do Guarujá foi acionada e localizou os acusados JOEL e RAFAEL. Ao serem abordados, JOEL trazia consigo o aparelho Iphone, enquanto RAFAEL, o celular Motorola.
A arma de fogo, a corrente de ouro e o óculos não foram recuperados.
As vítimas compareceram perante a autoridade policial e reconheceram os acusados como autores do delito.
Os acusados foram presos em flagrante delito (fls. 02).
Por r. decisão exarada às fls. 38 dos autos em apenso, as prisões em flagrante dos acusados foram convertidas em prisões preventivas.
A denúncia foi recebida às fls. 65.
Às fls. 66/72, encontram-se encartadas as folhas de antecedentes dos acusados.
Os réus foram citados pessoalmente  às fls. 93/97.
A i. defesa dos acusados ofereceu resposta à acusação às fl. 99.
Durante a instrução, foram ouvidas a vítima Fernando Gonçalves de Souza, as testemunhas comuns Luiz Carlos de Pinho Freire e Anderson Ricardo Maia, sendo os réus interrogados.
O Ministério Público manifestou-se em alegações finais, requerendo a procedência da ação penal nos termos da denúncia. (fls. 189/195).
A i. defesa dos acusados manifestou-se, também, em alegações finais, requerendo a absolvição dos acusados nos termos do artigo 386, inciso VII do Código de Processo Penal. Subsidiariamente, requereu o afastamento da causa de aumento prevista no artigo 157 §2º, inciso I do Código Penal, o aumento mínimo no caso de reconhecimento das majorantes e o afastamento do concurso formal de crimes. Em relação ao corréu Rafael, requereu a fixação de regime inicial aberto para o cumprimento da pena. Quanto aos réus Joel e Edson, requereu a fixação da pena no mínimo legal em regime inicial diverso do fechado. Por fim, requereu a concessão do benefício do recurso em liberdade aos acusados, com a consequente soltura dos réus.

É o relatório. Decido.

A ação penal é procedente, pois restaram satisfatoriamente comprovados nos autos, a autoria e a materialidade dos delitos de roubo duplamente qualificados  descritos na denúncia.
A materialidade dos delitos restou comprovada diante do auto de prisão em flagrante de fls. 02, do auto de exibição e apreensão de fls. 18 e do auto de avaliação de fls. 19.
Por sua vez, a autoria dos delitos restou seguramente demonstrada diante da farta prova colhida em Juízo, sob o crivo do contraditório.
Os acusados, na fase inquisitiva, mantiveram-se em silêncio, prevalecendo-se de seu direito constitucional de apenas se manifestar em Juízo.
Em Juízo, o acusado Edson negou a pratica do delito, afirmando não conhecer os réus Rafael e Joel. Declarou residir na comarca vizinha de Guarujá e veio à Santos a procura de emprego, quando foi abordado pelos policiais e encaminhado à delegacia, alegando não saber o motivo de sua abordagem.
O réu Rafael, ao ser interrogado confessou a pratica do delito, afirmando ter praticado os roubos em coautoria com Joel. Alegou ter avistado a vitima Fernando, subtraindo-lhe apenas o aparelho celular da marca Motorola.
 Joel Felizardo da Silva também confessou em Juízo a pratica do delito, sendo também detido na comarca de Guarujá. Relatou ter subtraído da vitima Pedro o aparelho celular da marca Iphone.
Os réus Rafael e Joel negaram o fato de conhecer Edson e confessaram parcialmente a pratica dos delitos, negando, entretanto, o emprego de arma de fogo.
A vítima Pedro Miguel perante a autoridade policial relatou que caminhava juntamente com a vítima Fernando quando foram abordados pelos réus, os quais mediante emprego de arma de fogo subtraíram seu aparelho celular da marca "Iphone", bem como seus óculos. Narrou que após os réus terem subtraído seus pertences e de Fernando, fugiram. Na sequencia, comunicou a polícia militar sobre a existência do rastreador em seu celular, o que possibilitou a localização e a prisão dos réus Rafael e Joel. Reconheceu com segurança os acusados como autores dos roubos, acrescentando, ainda, ser o corréu Edson quem portava a arma de fogo.
Em Juízo, Pedro Miguel não foi localizado para sua oitiva, tendo Ministério Público desistido de sua oitiva às fls. 173.
A vítima Fernando Gonçalves de Souza, ouvida em Juízo, declarou que caminhava pelo local dos fatos, sendo que nas proximidades encontrava-se caminhando também a outra vítima, momento que surgiram os acusados, conduzindo bicicletas e mediante grave ameaça exercida mediante emprego de arma de fogo, anunciaram o assalto. Acredita que fossem cerca de cinco assaltantes, mas teve contato mais de perto somente com os três acusados. Um deles portava a arma e anunciou o assalto, apontando-a para sua cabeça. Os outros dois assaltantes passaram a recolher os objetos. Após a subtração de seu aparelho celular e sua corrente de ouro e o aparelho celular da oura vítima, os acusados evadiram-se. Informou a polícia por telefone sobre o ocorrido. Um dos assaltantes usava uma capa amarela, informação esta usada para a captura dos agentes. Reconheceu sem sombra de dúvidas os acusados como autores dos delitos tanto na delegacia de polícia, como em juízo. Esclareceu, após o reconhecimento, que Edson e Rafael subtraíram os objetos das vítimas, enquanto Joel apontava a arma de fogo para sua cabeça.
O policial militar Luiz Carlos de Pinho Freire, ouvido em Juízo, relatou que se encontrava em patrulhamento, quando foi acionado por uma testemunha que presenciou um roubo ocorrido na rua Primeiro de Maio e indicou o local para onde os quatro indivíduos evadiram-se, ressaltando que todos estavam de bicicleta, sendo que um deles trajava uma capa amarela. Nesse sentido, passou a diligenciar pelas proximidades, quando avistou o grupo, conforme descrição fornecida pela testemunha, e resolveu abordá-los. Ao perceberam a aproximação policial, fugiram, sendo detido somente um deles, Edson que vestia a capa amarela no momento do crime, e confirmou a autoria do delito em companhia de 'amigos', que teriam ido para o Guarujá. Foi repassada a informação aos policiais daquela cidade que lograram localizar e prender Joel e Rafael.
O policial militar Anderson Ricardo Maia, ouvido em Juízo, relatou que estava em patrulhamento quando foi acionado via Copom acerca da ocorrência de roubo em Santos, sendo que os criminosos poderiam ser encontrados na cidade do Guarujá, tendo em vista a existência de um rastreador em um dos celulares subtraídos. Passou a diligenciar no sentido de localizar os acusados, momento que visualizou Joel e Rafael em atitude suspeita, o que motivou a abordagem dos mesmos. Cada um deles portava um aparelho celular. Indagados, após afirmarem que os aparelhos lhes pertenciam, e depois confessaram que foram roubados em Santos, local para onde foram conduzidos. As vítimas informaram que Edson portava arma de fogo no momento do assalto. Ressaltou, por fim, que as vítimas reconheceram seus aparelhos celulares.
A vítima é sempre pessoa categorizada a reconhecer o agente, pois sofreu o traumatismo da ameaça ou da violência, suportou o prejuízo e não se propõe a acusar inocente, senão que procura contribuir, como regra, para a realização do justo concreto.
A palavra da vítima, em caso de roubo, deve prevalecer a do réu, desde que serena, coerente, segura e afinada com os demais elementos de convicção existentes nos autos.

Nesse sentido:

"As declarações da vítima, apoiadas nos demais elementos dos autos, em se tratando de crimes cometidos sem a presença de outras pessoas, é prova válida para a condenação, mesmo ante a palavra divergente do réu" (STJ HC 83.479/DF, Rel. Ministra JANE SILVA (DESEMBARGADORA CONVOCADA DO TJ/MG), QUINTA TURMA, julgado em 06/09/2007, DJ 01/10/2007 p. 344).

"ROUBO - Prova - Palavra do ofendido - Admissibilidade para elucidação dos fatos e identificação do crime. Nos crimes contra o patrimônio, como o roubo, muitas vezes praticados na clandestinidade, crucial a palavra do ofendido na elucidação dos fatos e na identificação do autor" (Ap. 1.025.559/0 - 11ª Câm. - j . 21.10.1996 - Rel. Juiz Wilson Barreira).

Os policiais militares prestaram depoimentos coerentes e harmônicos, em consonância com as declarações prestadas pelas vitimas.
Não há contradições entre os depoimentos dos policiais militares. Seus depoimentos foram firmes, coerentes e harmônicos, descrevendo a ocorrência dos fatos tal qual descrito na denúncia.
Os depoimentos dos policiais, sejam eles militares ou civis, desde que prestados de forma coerente e harmônica, são idôneos e gozam de presunção de veracidade, desde que estejam em harmonia com os demais elementos de prova.

Neste sentido:

"PROVA CRIMINAL - Testemunhal - Depoimento de policial - Validade - Recurso não provido. O policial, como qualquer pessoa, pode servir de testemunha, sob o compromisso de dizer a verdade". (Apelação Criminal n. 178.724-3 - São Paulo - 4ª Câmara Criminal - Relator: Bittencourt Rodrigues - 26.06.95 - V.U.)

"PROVA CRIMINAL - Testemunhal - Depoimento de policial - Validade - Recurso não provido. O depoimento de policial assume força probante incriminadora, uma vez que, como qualquer pessoa, o policial pode servir como testemunha, sabe o compromisso de dizer a verdade, notadamente se não há elementos indicadores de que tenha ele se desviado do exercício de sua função pública, da qual decorre a presunção júris tantum dá legitimidade de sua atuação". (Apelação Criminal n. 172.521-3 - São Paulo - 4a Câmara Criminal - Relator: Bittencourt Rodrigues - 12.06.95 V.U.).

A qualificadora do concurso de agentes restou amplamente caracterizada diante do auto de prisão em flagrante, bem como da robusta prova testemunhal produzida no curso da instrução, e em especial diante das declarações das vítimas.
Da mesma forma, a qualificadora do emprego de arma de fogo também restou caracterizada, tendo-se em vista o declarado pelas vítimas Fernando e Pedro tanto na fase policial, como em Juízo. 
É perfeitamente compreensível que a vítima que durante o roubo tenha sido ameaçada com uma arma apontada para sua cabeça, ao prestar declarações confunda os nomes dos réus, diante da situação de terror e pânico vivenciada, pois o emprego de arma de fogo restou seguramente comprovado.
O fato da arma utilizada pelo réu não ter sido apreendida, e consequentemente periciada, não afasta o reconhecimento da qualificadora.
É dispensável a apreensão da arma de fogo para a incidência do disposto no artigo 157, § 2º, inciso I, do Código Penal, se elementos outros existem nos autos, tais como a confissão do réu em sede policial e o depoimento de testemunhas e declarações das vítimas, a comprovar a efetiva utilização do instrumento (RSTJ 163/566).
É entendimento pacífico do Superior Tribunal de Justiça no sentido de que é dispensável a apreensão da arma de fogo para a caracterização da causa especial de aumento, prevista no § 2º, inciso I, do artigo 157, do Código Penal, quando existem outros meios aptos a comprovar seu emprego na pratica do crime, a saber, as declarações da vítima.
O crime de roubo está consumado quando o agente retira o bem da esfera de disponibilidade e vigilância da vítima. Assim: "Considera-se consumado o roubo quando o agente, mediante violência ou grave ameaça, retira a coisa da esfera de disponibilidade da vítima, ainda que não venha a ser por longo período essa posse".
O concurso formal de crimes previsto no artigo 70 do Código Penal, restou bem demonstrado no transcorrer da instrução, pois os acusados, mediante uma só ação, no mesmo contexto fático, praticaram dois crimes de roubo qualificados, subtraindo pertences de duas vítimas simultaneamente, causando lesões no patrimônio de ambas as vítimas.
Ressalte-se ainda, que a ilustre defesa dos acusados não produziu quaisquer provas que viessem a elidir aquelas já constantes dos autos.
No presente caso não incidirá em relação aos réus Rafael e Joel a atenuante genérica da confissão uma vez que ambos, ouvidos em Juízo, não confessaram os fatos em sua integralidade, negando o emprego da arma de fogo, alegação essa amplamente desprestigiada diante da robusta prova colhida sob o crivo do contraditório.
Desta forma, diante de tal contexto probatório, satisfatoriamente comprovadas a autoria e materialidade dos delitos, impõe-se o desfecho de procedência da ação penal.
ISTO POSTO e por tudo acima relatado, julgo PROCEDENTE a ação penal ajuizada pelo Ministério Público contra EDSON CARVALHO DO NASCIMENTO, RAFAEL JUNIOR DA COSTA e JOEL FELIZARDO DA SILVA, a fim de condená-los como incursos nas penas do artigo 157, § 2º, incisos I e II (duas vezes) na forma do artigo 70 do Código Penal.
O réu Rafael Junior da Costa é primário e não registra antecedentes e, em atenção aos critérios do artigo 59 do Código Penal, fixo-lhe a pena-base em <EM ID="0019207-60.2014.8.26.0562-15" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">quatro</EM> anos de reclusão, e pagamento de dez dias-multa, fixados no valor mínimo unitário.
Tendo-se em vista as qualificadoras previstas no § 2º, incisos I e II (emprego de arma e concurso de agentes acima reconhecidas), aumento em metade a pena aplicada ao acusado Rafael, perfazendo o total de seis anos de reclusão, e pagamento de quinze dias-multa, calculados no valor mínimo unitário.
Nos termos do artigo 70 do Código Penal (concurso formal), considerando-se que foram duas as vítimas dos roubos, aumento em um sexto a pena acima aplicada, perfazendo o total de <EM ID="0019207-60.2014.8.26.0562-13" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">7</EM> (<EM ID="0019207-60.2014.8.26.0562-14" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">sete</EM>) anos de reclusão, e pagamento de 17 (dezessete) dias-multa, calculados no valor mínimo unitário. 
Torno definitiva a pena aplicada ao réu Rafael.
O regime inicial de cumprimento de pena será o semiaberto, de acordo com o artigo 33 do Código Penal. 
Os acusados EDSON CARVALHO DO NASCIMENTO E JOEL FELIZARDO DA SILVA registram péssimos antecedentes, sendo ambos reincidentes, conforme fls. 102/103 e 71vº e, em atenção aos critérios norteadores do artigo 59 do Código Penal, fixo-lhes as penas-base em <EM ID="0019207-60.2014.8.26.0562-16" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">cincos</EM> anos de reclusão, e pagamento de vinte dias-multa, fixados no valor mínimo unitário.
Tendo-se em vista as qualificadoras do emprego de arma de fogo e concurso de agentes, ora reconhecidas, as quais revelam periculosidade por parte dos acusados, aumento em metade as penas aplicadas, perfazendo o total de sete anos e seis meses de reclusão, e pagamento de 30 (trinta) dias-multa, com valor unitário mínimo.
Nos termos do artigo 70 do Código Penal (concurso formal), considerando-se que foram duas as vítimas dos roubos, aumento em um sexto a pena dos réus Edson e Joel acima aplicadas, perfazendo o total de <EM ID="0019207-60.2014.8.26.0562-9" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">8</EM> (<EM ID="0019207-60.2014.8.26.0562-10" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">oito</EM>) anos e <EM ID="0019207-60.2014.8.26.0562-11" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">9</EM> (<EM ID="0019207-60.2014.8.26.0562-12" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">nove</EM>) meses de reclusão, e pagamento de 35 (trinta e cinco) dias-multa, calculados no valor mínimo unitário.
Torno definitivas as penas aplicadas aos réus.
Os réus Edson e Joel são reincidentes e de acordo com o artigo 33 do Código Penal deverão iniciar o cumprimento de suas penas em regime fechado.
Diante da periculosidade demonstrada pelos acusados, os quais praticaram crimes de roubo duplamente qualificados, e considerando que permaneceram preso durante todo o curso do processo, agora com a presente condenação deverão permanecer presos até o julgamento final de eventual recurso, razão pela qual mantenho a prisão preventiva decretada em desfavor dos acusados.
Em consequência, nego aos acusados o benefício do recurso em liberdade.
Recomendem-se os réus na prisão em que se encontram e após o trânsito em julgado, lancem-se seus nomes no rol dos culpados, anotem-se as condenações definitivas no Sistema Informatizado Oficial, com as devidas comunicações ao IIRGD, nos termos do Provimento nº 33/2012 da Corregedoria Geral de Justiça, e expeçam-se mandados de prisão.
Custas na forma do artigo 4º, § 9º, letra "a" da lei nº 11.608/03.

Santos, 14 de maio de 2015.


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>
</colHAREM>
