<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE colJuridico>
<colHAREM versao="Juridico_1.0">
<DOC DOCID="0018525-73.2013.8.26.0196">
0018525-73.2013.8.26.0196
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: ALEXANDRE SEMEDO DE OLIVEIRA
Comarca: Franca
Foro: Foro de Franca
Vara: 3ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 28/07/2015
... Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Lauro Henrique de Freitas e outro


Justiça Gratuita

Juiz(a) de Direito: Dr(a). Alexandre Semedo de Oliveira.



Vistos.

O MINISTÉRIO PÚBLICO DO ESTADO DE SÃO PAULO moveu a presente ação penal em face de LUÍS ANDRÉ DE FREITAS e LAURO HENRIQUE DE FREITAS, denunciando-os como ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Franca
Foro de Franca
3ª Vara Criminal
Avenida Presidente Vargas, 2650, Franca - SP - cep 14402-000
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min
      
0018525-73.2013.8.26.0196 - lauda 
SENTENÇA

Processo Físico nº:
0018525-73.2013.8.26.0196
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Lauro Henrique de Freitas e outro


Justiça Gratuita

Juiz(a) de Direito: Dr(a). Alexandre Semedo de Oliveira.



Vistos.

O MINISTÉRIO PÚBLICO DO ESTADO DE SÃO PAULO moveu a presente ação penal em face de LUÍS ANDRÉ DE FREITAS e LAURO HENRIQUE DE FREITAS, denunciando-os como incursos nas penas do artigo 157, parágrafo segundo, I e II, do Código Penal por duas vezes na forma do artigo 70 do mesmo diploma legal. Narra a denúncia que os réus, no dia 22 de fevereiro de 2.013, por volta das 14h30min, em estabelecimento comercial localizado na rua Milton Cristiano, n. 359, bairro Vila Rezende, nesta cidade e comarca de Franca/SP, previamente conluiados e agindo com unidade de desígnios, subtraíram, para eles, mediante grave ameaça exercida com o emprego de uma arma de fogo, coisas alheias móveis, consistentes em R$ 400,00 em dinheiro, 01 aparelho celular, marca Huwagy, 02 videogames, tipo X-BOX, de cor preta, 03 cartões de crédito, pertencentes ou na posse da vítima David Ramos Stefani, bem como R$ 15,00 em dinheiro, 01 aparelho celular, marca Motorola, pertencentes à vítima Douglas Rodrigues de Melo.

Recebida a denúncia (fls. 62), os réus foram citados e apresentaram suas defesas (fls. 103/104).

Em audiência de instrução e julgamento, foram ouvidas duasvítimas, inquiridas três testemunhas comuns, e, em seguida, realizado os interrogatórios.

Em alegações finais, o Ministério Público opinou pela procedência da ação.

Por sua vez, também em alegações finais, a defesa do réu Lauro pleiteou sua absolvição por entender que não está provado que o réu concorreu para a infração penal e, subsidiariamente, por fragilidade probatória, enquanto a defesa do réu Luís André sustentou a tese de não existir prova de ter o réu concorrido para a infração penal e, subsidiariamente, por fragilidade probatória.

É o relatório.

Decido.

A ação é improcedente.

De fato, do conjunto probatório, tem-se por duvidosa a autoria por parte dos réus.

O réu Lauro foi preso em flagrante em virtude de um outro roubo que havia praticado com terceira pessoa. Em virtude deste fato, os policiais desconfiaram que fosse seu irmão, Luis André, o seu comparsa, fato este negado por ambos.

As vítimas foram até a delegacia de polícia e reconheceram apenas Luís André como autor do delito aqui apurado, não reconhecendo Lauro. Ocorre que, em juízo, ambas, olhando os réus face a face, disseram não os poder reconhecer e, afirmando que provavelmente nenhum dos dois participou do delito, mitigaram a certeza que haviam dado na fase policial.

Assim, o reconhecimento das vítimas encobriu-se de incertezas e a confiabilidade dele é bastante fraca. E uma vez que este conhecimento é tudo o que une os réus ao crime, outra saída não há senão absolvê-los.

Isto posto, julgo IMPROCEDENTE a denúncia e absolvo os réus LAURO HENRIQUE DE FREITAS e LUIS ANDRÉ DE FREITAS da acusação que nela lhes foi dirigida, fazendo-o com base no artigo 386, VII, do Código de Processo Penal.

PRIC..
 


Franca, 27 de julho de 2015.


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0018705-26.2010.8.26.0348">
0018705-26.2010.8.26.0348
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo
Magistrado: Tatiana Federighi Saba
Comarca: Mauá
Foro: Foro de Mauá
Vara: 2ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 07/04/2017
... Editora RT, Vol. 2, 2ª edição, 004:
Prova. Roubo. Palavra da vítima. Valor. - "Em crimes contra o patrimônio, como o roubo, normalmente praticados longe das vistas de testemunhas, a palavra da vítima deve prevalecer sobre a do réu" (TACRIM-SP - 16ª C. - AP 132.620-9/9 - Rel. Mesquita de Paula - j. 03.10.2002 - Rolo/flash 1530/186). (grifos nossos).
Prova. Crimes ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Mauá
Foro de Mauá
2ª Vara Criminal
Av. João Ramalho, 111, Mauá - SP - cep 09371-901
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min
      
0018705-26.2010.8.26.0348 - lauda 
SENTENÇA

Processo Físico nº:
0018705-26.2010.8.26.0348
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo
Autor:
Justiça Pública
Indiciado:
Eder Pereira dos Santos




Juiz(a) de Direito: Dr(a). Tatiana Federighi Saba



Vistos.
O Ministério Público ofereceu denúncia contra EDER PEREIRA DOS SANTOS, qualificados a fls. 52/55, tendo-o como incurso no artigo 157, §2º, incisos I e II, do Código Penal. 
Consta na peça acusatória que, no dia 02 de maio de 2010, por volta das 17h30 min, na Av.  Papa João XXIII, 0, próximo à empresa Coral, Bairro Sertãozinho, nesta cidade, o réu, agindo  em co-autoria  caraterizada pela unidade de desígnos e atuação conjunta visando ao propósito comum com mais três indivíduos ainda não identificados, subtraíram, mediante grave ameaça consistente  no emprego de arma de fogo, uma mochila para viagem contendo documentos, um óculos esportivo, uma máquina digital e um telefone celular, bem como o motociclo I/Yamaha YZF R1, ano de fabricação  2007, placas DYW-1250, pertencentes à Thiago Maldonado.
A denúncia foi recebida em 09/11/2010 (fls. 63). 
Devidamente citado, o réu apresentou resposta à acusação (fls. 80/81).
Durante audiência una de instrução e julgamento, foram ouvidas a vítima, três testemunhas e, ao final, o réu foi interrogado. 
Na fase de alegações finais, o Ministério Público pugnou pela condenação do acusado, nos termos da inicial acusatória. (fls. 108/109). A Defesa, em síntese, pugnou pela absolvição do réu por falta de provas (fls. 117/119).
Laudo pericial da arma de fogo juntado a fls. 150/152.  
É o relatório. 
FUNDAMENTO E DECIDO 
A pretensão punitiva é procedente.
A materialidade do crime contra o patrimônio está demonstrada pelo boletim de ocorrência (fls. 08/11), auto de exibição, apreensão e entrega (fls.  19), auto de reconhecimento de pessoa (fls. 21) e fotográfico (fls. 22/23), além dos demais elementos constantes nos autos. 
A autoria é certa e inconteste.
Na fase policial, o réu negou a prática delituosa (fls. 52/53).
Em juízo, negou os fatos descritos na denúncia, esclarecendo que estava conversando com Dalila, numa viela localizada próxima à residência da mesma, quando foi abordado pelos policiais. Ocorre que estava foragido e tinha em seu poder drogas, razão pela qual os policiais lhe disseram que ele teria que "segurar o roubo de uma motocicleta". Não se recorda onde estava no dia e horário dos fatos. Também não sabe dizer onde a moto foi encontrada, alegando que sequer avistou a motocicleta. Salienta que foi conduzido ao D.P. e, neste local, a vítima não o reconheceu, mas posteriormente foi por ela reconhecido (fls. 114).  
Mas a versão do réu restou isolada nos autos, não se coadunando com os demais elementos de prova.
Em juízo, a vítima Thiago reconheceu, com segurança, o réu como sendo o assaltante que conduzia a primeira motocicleta e que se aproximou de sua pessoa, retirando o capacete para trocá-lo pelo seu capacete. Relatou que, no  dia dos fatos, conduzia sua motocicleta no rodoanel sentido Mauá quando uma motocicleta cruzou o canteiro que divide as pistas e veio em sua direção. O garupa da motocicleta estava armado e ordenou que parasse, o que foi obedecido. Foi subtraído, além da motocicleta, seu capacete e uma mochila com dois celulares, uma máquina fotográfica, roupas e outros bens. Em seguida, outra motocicleta se aproximou com outros dois assaltantes, sendo que o garupa também se encontrava armado. Os assaltantes desta última motocicleta foram os que levaram seus objetos. Já a motocicleta foi subtraída pelo assaltante que o abordou e que estava na primeira motocicleta. Recuperou a motocicleta no dia seguinte da subtração. Na delegacia, reconheceu um dos assaltantes. 
Há de se dar crédito à versão fornecida pela vítima, que prestou declarações coesas e seguras, reconhecendo, inclusive, o acusado como sendo um dos assaltantes. Mesmo porque, pessoa desinteressada, nenhum motivo teria para incriminar gratuitamente o réu. Nesse passo são elucidativos os seguintes julgados extraídos do Código de Processo Penal e sua Interpretação Jurisprudencial, Coordenadores Alberto Silva Franco e Rui Stoco, Editora RT, Vol. 2, 2ª edição, 004:
Prova. Roubo. Palavra da vítima. Valor. - "Em crimes contra o patrimônio, como o roubo, normalmente praticados longe das vistas de testemunhas, a palavra da vítima deve prevalecer sobre a do réu" (TACRIM-SP - 16ª C. - AP 132.620-9/9 - Rel. Mesquita de Paula - j. 03.10.2002 - Rolo/flash 1530/186). (grifos nossos).
Prova. Crimes patrimoniais. Palavra da vítima. Valor. - "Nos crimes patrimoniais, a increpação firme e direta da vítima, que reconheceu o réu sem hesitar, é certamente a pedra fundamental da acusação" (TACRIM-SP - 8º Gr.Cs. - Ver. 427.712/1 - Rel. Carlos Biasotti - j. 22.05.2003 - Rolo/flash 2004/218). (grifos nossos).
A testemunha DALILA APARECIDA GRANADO relatou que estava junto com Eder quando foram abordados pelos policiais. Verificou-se  que o réu era foragido da  justiça, ocasião em que foram todos conduzidos à delegacia. Neste local, foi liberada e o réu foi detido. Não chegou a avistar o réu com a motocicleta. 
A testemunha  CLODOALDO VIELA SANTOS, policial militar, narrou que, no  dia dos fatos, foi acionado para dar apoio numa ocorrência de encontro de uma motocicleta roubada, a  qual estava com rastreador. Ao comparecer ao local, avistou uma moça e um rapaz dentro de um barraco, sendo que nos fundos do mesmo encontrava-se a motocicleta subtraída. Não chegou a conversar com o réu na ocasião, pois ficou do lado de fora do barraco fazendo a segurança. 
A testemunha EDEVALDO DO AMARAL, policial civil, relatou que apenas efetuou um relatório de investigação sobre os fatos em questão. 
Vale destacar que os depoimentos dos policiais possuem inquestionável eficácia probatória, sendo que, no caso concreto, as declarações foram coerentes e harmônicas com as demais provas, merecendo credibilidade deste juízo. Nesse sentido, é a jurisprudência do Superior Tribunal de Justiça:
AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. PENAL E PROCESSO PENAL. LATROCÍNIO. DEPOIMENTO DE POLICIAIS. VALIDADE PROBATÓRIA. ALEGAÇÃO DE VIOLAÇÃO DO ART. 155 DO CÓDIGO DE PROCESSO PENAL. INCABÍVEL. PROVAS CONFIRMADAS EM JUÍZO. PRETENSÃO DE ABSOLVIÇÃO. INSUFICIÊNCIA DE PROVAS PARA A CONDENAÇÃO. REEXAME FÁTICO-PROBATÓRIO. SÚMULA N.º 07 DO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTIÇA. DECISÃO MANTIDA PELOS SEUS PRÓPRIOS FUNDAMENTOS. AGRAVO DESPROVIDO. 1. Conforme entendimento desta Corte, são válidos e revestidos de eficácia probatória o testemunho prestado por policiais envolvidos com a ação investigativa, mormente quando em harmonia com as demais provas e confirmados em juízo, sob a garantia do contraditório. 3. Agravo regimental desprovido. (AgRg no AREsp 366.258/MG, Rel. Ministra LAURITA VAZ, QUINTA TURMA, julgado em 11/03/2014, DJe 27/03/2014)
O conjunto probatório é robusto, tendo em vista que a vítima reconheceu o réu em todas as fases da persecução criminal como sendo o assaltante que conduzia a primeira motocicleta e a abordou. Tal reconhecimento é seguro e não deve ser contestado, uma vez que, conforme relatado pela vítima, o réu retirou o capacete, mostrando o seu rosto, para o fim de colocar o capacete subtraído. 
E não bastasse isso, os policiais militares encontraram o réu no mesmo barraco em que estava localizada a motocicleta roubada apenas dois dias após a prática delituosa. 
Imperiosa, portanto e diante do contexto probatório, a condenação pelo delito de roubo, assim ainda quanto às qualificadoras do emprego de arma de fogo e concurso de agentes, vez que a vítima narrou em todas as oportunidades que fora abordado por quatro indivíduos, que estavam em duas motocicletas, sendo que os dois garupas portavam arma de fogo.
Quanto ao emprego de arma de fogo, as declarações da vítima Thiago foram corroboradas pelo laudo pericial de fls. 150/152, o qual concluiu que a arma encontrada com o réu por ocasião de sua detenção era apta para a realização de disparos. Nota-se que, embora o laudo conste que arma não estava municiada, não é possível saber se ela se encontrava carregada ou não no dia da prática delituosa. 
Vale destacar que, conforme jurisprudência do Superior Tribunal de Justiça, sequer há necessidade da apreensão e perícia da arma para a configuração da majorante, desde que existam outros elementos nos autos que indiquem o seu emprego para a prática do delito. Nesse sentido:
HABEAS CORPUS. SUBSTITUTIVO DE RECURSO PRÓPRIO. NÃO CABIMENTO. ROUBO MAJORADO.    PEDIDO    DE    ABSOLVIÇÃO.    INVIABILIDADE.   MATÉRIA FÁTICO-PROBATÓRIA.  DOSIMETRIA.  ARMA  DE FOGO. APREENSÃO E PERÍCIA. DESNECESSIDADE. HABEAS CORPUS NÃO CONHECIDO (...) 3.  É firme o entendimento desta Corte Superior de Justiça de que "é despicienda a  apreensão  e  a  perícia  da  arma  de  fogo, para a incidência  da  majorante  do  §  2º,  I,  do art. 157 do CP, quando existirem  nos  autos  outros elementos de prova que comprovem a sua utilização  no  roubo,  como  na  hipótese,  em  que  há farta prova testemunhal  atestando  o seu emprego" (HC 343.524/SC, Rel. Ministro RIBEIRO DANTAS, QUINTA TURMA, DJe 29/03/2016). Habeas corpus não conhecido. (HC 199.556/MS, Rel. Ministro JOEL ILAN PACIORNIK, QUINTA TURMA, julgado em 20/10/2016, DJe 28/10/2016)
PENAL.  PROCESSUAL  PENAL.  AGRAVO  REGIMENTAL  NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL. CONFISSÃO ESPONTÂNEA. SÚMULA 231 DO STJ. ROUBO. EMPREGO DE ARMA DE FOGO. PERÍCIA. DESNECESSIDADE. AGRAVO NÃO PROVIDO. (...) 2. A Terceira Seção do Superior Tribunal de Justiça, por ocasião do julgamento dos Embargos  de  Divergência  em  Recurso Especial 961.863/RS, firmou o entendimento de que é despicienda a apreensão e a perícia da arma de fogo,  para  a  incidência  da  majorante do § 2º, I, do art. 157 do Código Penal, quando existirem, nos autos, outros elementos de prova que  evidenciem  a sua utilização no roubo, como na hipótese, em que há  depoimentos testemunhais atestando o emprego de revólver calibre 38 na prática delitiva.3. Agravo regimental a que se nega provimento. (AgRg no AREsp 650.642/DF, Rel. Ministro RIBEIRO DANTAS, QUINTA TURMA, julgado em 27/09/2016, DJe 10/10/2016)
Diante disso, comprovadas a materialidade e autoria do crime tipificado no artigo 157, § 2º, incisos I e II, do Código Penal, não existindo causas que afastem a ilicitude da conduta, excluam a culpabilidade do réu ou extingam a punibilidade, reconheço a ocorrência do delito. 
Passo à dosagem da pena, conforme o critério trifásico previsto no artigo 68 do Código Penal.
Nos termos do artigo 59 do Código Penal, verifico que as circunstâncias judiciais são favoráveis ao réu, razão pela qual fixo a pena-base no mínimo legal de <EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-1" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">4</EM> (<EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-2" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">quatro</EM>) anos de reclusão e 10 (dez) dias-multa. 
Na segunda fase, presente a agravante da reincidência, conforme se verifica da certidão de fls. 97, de tal sorte que majoro a pena no percentual de 1/6 (um sexto), totalizando o montante de 4 (quatro) anos e 08 (oito) meses de reclusão e 11 dias multa. 
Na terceira fase, incidem as majorantes do concurso de pessoa e do emprego de arma. Diante da inexistência de circunstâncias concretas que indiquem a especial gravidade do fato, aumento a pena aplicada em um terço, nos termos da súmula 443 do STJ, totalizando a reprimenda em <EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-3" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">06</EM> (<EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-4" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">seis</EM>) anos, <EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-7" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">2</EM> (<EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-8" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">dois</EM>) meses e <EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-11" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">20</EM> (<EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-12" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">vinte</EM>) dias de reclusão, mais 14 (quatorze) dias-multa, a qual torno definitiva na ausência de causas de diminuição a serem consideradas. 
Não havendo provas sobre condição sócio econômica do acusado, é fixada a pena de multa no mínimo legal.
Nos termos do artigo 33, §2º, "a" do Código Penal, a pena privativa de liberdade ora aplicada deverá ser cumprida em regime inicial fechado pelo acusado, tendo em vista a quantidade da pena aplicada e a reincidência.
Ausentes os requisitos legais, dado o fato do crime ter sido praticado mediante violência e grave ameaça, deixo de substituir a pena corporal imposta ao réu por restritiva de direitos. Inviável, igualmente, a concessão do sursis, diante da quantidade da pena imposta.
Ante o exposto, JULGO PROCEDENTE a pretensão punitiva deduzida na denúncia, para condenar EDER PEREIRA DOS SANTOS, devidamente qualificado nos autos, a pena de <EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-5" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">06</EM> (<EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-6" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">seis</EM>) anos, <EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-9" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">2</EM> (<EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-10" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">dois</EM>) meses e <EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-13" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">20</EM> (<EM ID="0018705-26.2010.8.26.0348-14" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">vinte</EM>) dias de reclusão, a ser iniciada em regime fechado, bem como ao pagamento de 14 (quatorze) dias-multa, no valor mínimo unitário, tendo-o como incurso no artigo 157, §2º, incisos I e II, do Código Penal.
Com fundamento no art. 387, §1º, do CPP, faculto ao réu o direito de recorrer em liberdade, uma vez que respondeu ao processo solto, inexistindo qualquer fato novo capaz de dar ensejo a sua prisão preventiva. 
Custas na forma da lei. 
Providencie a serventia as comunicações de praxe. 
P.R.I.C.


Mauá, 07 de abril de 2017.


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0018709-11.2015.8.26.0050">
0018709-11.2015.8.26.0050
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo
Magistrado: Cecilia Pinheiro da Fonseca
Comarca: SÃO PAULO
Foro: Foro Central Criminal Barra Funda
Vara: 3ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 11/05/2015
... que, em crimes patrimoniais, como o roubo, a palavra da vítima tem especial valor e relevância, como entende a jurisprudência a respeito, a saber: "PROVA. Roubo. Palavra da vítima. Valor: Em delitos de roubo, cometidos em regra, na clandestinidade, a palavra da vítima, é de suma importância quando coerente e segura em seus pontos essenciais, máxime se confortada por ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA DE SÃO PAULO
FORO CENTRAL CRIMINAL - BARRA FUNDA
3ª Vara Criminal

    
0018709-11.2015.8.26.0050 - pág. 

CONCLUSÃO
Em 11/05/2015, faço estes autos conclusos a(o) Exmo(a). Dr(a). Cecilia Pinheiro da Fonseca, Juiz(a) de Direito. Eu, __________________, Escrevente, digitei e subscrevi.

SENTENÇA


Vistos.

RAPHAEL TEIXEIRA VIEIRA, qualificado nos autos, está sendo processado como incurso no artigo 157, § 2°, incisos I e II, do Código Penal, bem como no artigo 244-B, da Lei nº 8069/90, na forma do artigo 69, do Código Penal, porque no dia 05 de março de 2015, por volta das 18h15min, na Rua Doutor Miguel Guimarães nº 220, Itaquera, nesta cidade e comarca, previamente ajustado e com unidade de desígnios com o adolescente Diego Rodrigues Almeida Paes, subtraiu, para si, mediante grave ameaça exercida com o emprego de arma de fogo, o motociclo Yamaha/XTZ, de cor azul, laca EXE2466, pertencente a E. F. X.
 
Consta ainda que, nas mesmas circunstâncias de tempo e local, o réu corrompeu e facilitou a corrupção de Diego Rodrigues Almeida Paes, pessoa menor de 18 anos, com ele praticando a infração penal acima descrita. 

A denúncia foi recebida em 1º de abril de 2015, o acusado foi regularmente citado e apresentou a defesa preliminar.

Durante a instrução, foram ouvidas a vítima e quatro testemunhas e o réu foi interrogado.
 
Em debates, o Ministério Público requereu a procedência da ação, nos termos da denúncia. A Douta Defensoria Pública, por sua vez, requereu a absolvição do acusado e desenvolveu teses subsidiárias.

É o relatório.
DECIDO.

A ação é procedente.

A materialidade da infração é inconteste, estando consubstanciada no auto de prisão em flagrante, no boletim de ocorrência, no auto de reconhecimento de pessoa e no auto de exibição, apreensão e entrega, além da prova oral colhida.

A autoria também é certa e segura.

O acusado, silente na fase extrajudicial, confessou as práticas delitivas em Juízo.

E a confissão do acusado encontra respaldo nos demais elementos de prova presentes nos autos, autorizando a condenação.
 
O ofendido, após reconhecer o réu como sendo um dos assaltantes, disse que a abordagem ocorreu por dois indivíduos em outra moto, sendo que o réu era o carona e estava armado. Após o anúncio do assalto e a entrega do veículo pelo ofendido, o réu saiu com a motocicleta utilizada para o assalto e o menor comparsa com o veículo subtraído. Já na Delegacia de Polícia reconheceu e recuperou sua moto e também reconheceu o acusado e seu comaprsa menor de idade.

Há que ser dada plena confiança à vítima, por sua aparente idoneidade e pela firmeza e segurança com que afirmou as circunstâncias do crime.

De se ressaltar, outrossim, que, em crimes patrimoniais, como o roubo, a palavra da vítima tem especial valor e relevância, como entende a jurisprudência a respeito, a saber: "PROVA. Roubo. Palavra da vítima. Valor: Em delitos de roubo, cometidos em regra, na clandestinidade, a palavra da vítima, é de suma importância quando coerente e segura em seus pontos essenciais, máxime se confortada por outros elementos de convicção" (RJDTACRIM - Vol. 24 - pág. 230 - Rel. Nogueira Filho).

"PROVA. Crimes contra o patrimônio. Palavra da vítima. Valor: Em se tratando de delito contra o patrimônio, é de ser dado especial relevo à palavra da vítima, desde que harmônica com as demais provas e quando não se detecte intenção subalterna de incriminar pessoa inocente" (RJDTACRIM - Vol. 21 - pág. 267 - Rel. Walter Swensson).

Os policiais militares, também ouvidos nesta data, além de reconhecerem o réu, disseram que tanto o menor quanto o acusado foram abordados após o assalto, sendo que o menor em poder da moto roubada e o réu com a moto usada para a ação. O ofendido reconheceu os assaltantes e as motocicletas, recuperando a sua. Embora não tenha havido apreensão da arma, o ofendido narrou que no assalto houve a utilização de armamento.  

Mister esclarecer-se, nesse passo, que o policial não está legalmente impedido de depor e o valor de seu depoimento não pode ser sumariamente desprezado. 

O quadro probatório, portanto, contém elementos de convicção, de modo que a única solução possível para o caso vertente é a condenatória.

Incontroverso que o réu foi o autor do crime de roubo majorado pelo concurso de agentes e pelo emprego de arma de fogo e do crime de corrupção de menores.

O acusado, além de preso em flagrante, logo após a subtração, estava em poder do veículo usado para o assalto, foi reconhecido pelos policiais e pela vítima e confessou a prática em Juízo.

Não se perca de vista o diminuto lapso temporal decorrido entre o roubo da moto e a captura dos agentes. 

Quanto às causas de aumento de concurso de agentes e de emprego de arma de fogo, como já salientado, ficou comprovada, com base na prova oral colhida, sendo ainda prescindível a apreensão e a perícia do armamento.

A prática da corrupção de menores também está plenamente demonstrada. O réu cometeu o delito na companhia do menor, corrompendo-o ou facilitando a corrupção dele, com ele praticando infração penal ou induzindo-o a praticá-la.

Neste ponto, tem-se que, ao praticar o roubo juntamente com adolescente, não resta dúvidas de que o acusado facilitou a corrupção do menor. Tal crime classifica-se como formal, ou seja, delito cuja consumação independe de resultado naturalístico. Assim, desnecessário comprovar o caráter ilibado do menor para que se possa falar no delito do artigo 244-B, do Estatuto da Criança e do Adolescente (Súmula nº 500, do Superior Tribunal de Justiça).

Nesse sentido: "EMENTA: RECURSO ORDINÁRIO EM HABEAS CORPUS. 1. CORRUPÇÃO DE MENORES. 1. ART. 244-B DA LEI N. 8.069/1990 (ESTATUTO DA CRIANÇA E DO ADOLESCENTE). NATUREZAFORMAL. 2. ROUBO COM EMPREGO DE ARMA DE FOGO. JULGADO DO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTIÇA EM CONSONÂNCIA COM A JURISPRUDÊNCIA DO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL. DESNECESSIDADE DE APREENSÃO E DE PERÍCIA DA ARMA PARA A COMPROVAÇÃO DA CAUSA DE AUMENTO DA PENA. CIRCUNSTÂNCIA QUE PODE SER EVIDENCIADA POR OUTROS MEIOS DE PROVA. PRECEDENTES. 1. O crime de corrupção de menores é formal, não havendo necessidade de prova efetiva da corrupção ou da idoneidade moral anterior da vítima, bastando indicativos do envolvimento de menor na companhia do agente imputável. Precedentes. 2. A decisão do Superior Tribunal de Justiça está em perfeita consonância com a jurisprudência do Supremo Tribunal Federal. 3. São desnecessárias a apreensão e a perícia da arma de fogo empregada no roubo para comprovar a causa de aumento do art. 157, § 2º, inc. I, do Código Penal, pois o seu potencial lesivo pode ser demonstrado por outros meios de prova. Precedentes. 4. Recurso ao qual se nega provimento...." (STF, RHC, 111.434, Relatora Ministra Carmen Lúcia, julgado em 03/04/2012).

Ainda nesse sentido, temos: "AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. PENAL. CORRUPÇÃO DE MENORES. PROVA DA EFETIVA CORRUPÇÃO DO INIMPUTÁVEL. DESNECESSIDADE. DELITO FORMAL. DECISÃO MANTIDA POR SEUS PRÓPRIOS FUNDAMENTOS. 1. Para a configuração do crime de corrupção de menores, atual art. 244-B do Estatuto da Criança e do Adolescente, não se faz necessária a prova da efetiva corrupção do menor, uma vez que se trata de delito formal, cujo bem jurídico tutelado pela norma visa, sobretudo, a impedir que o maior imputável induza ou facilite a inserção ou a manutenção do menor na esfera criminal. 2. Agravo regimental a que se nega provimento...." (STJ, AgRg no RESP 1254739 RS, Ministro relator Marco Aurélio Bellizze, julgado em 29/03/2012).

E o roubo foi consumado justamente porque o veículo subtraído deixou por inteiro a esfera de vigilância da vítima, ainda que por curto lapso temporal. 
  
Passa-se, por ora, à dosimetria das reprimendas.

Quanto ao crime de roubo, as penas base devem ser majoradas, firme na natureza do bem subtraído, veículo automotor, que, a evidência, possui valor e provoca grandes prejuízos para as vítimas. Nessa mesma linha, observo que o agente que subtrai veículos automotores demonstra maior reprovabilidade em sua conduta, diante da audácia para subtrair bens deste porte. Assim, 
fixo as penas base em <EM ID="0018709-11.2015.8.26.0050-3" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">quatro</EM> anos e <EM ID="0018709-11.2015.8.26.0050-4" CATEG="PENA-BASE-MESES" TIPO="-">oito</EM> meses de reclusão e onze dias-multa.

No que tange ao delito de corrupção de menores, de igual forma a pena base deve ser majorada, considerando que em conjunto com o adolescente Diego foi praticado o delito de roubo circunstanciado pelo concurso de agentes e emprego de arma de fogo e visando a subtração de veículo automotor, prática de extrema gravidade. Tais circunstâncias demonstram maior reprovabilidade da conduta do réu e maior intensidade na corrupção do adolescente. Assim, fixo a pena base em <EM ID="0018709-11.2015.8.26.0050-5" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">um</EM> ano e <EM ID="0018709-11.2015.8.26.0050-6" CATEG="PENA-BASE-MESES" TIPO="-">dois</EM> meses de reclusão.

Na segunda fase da dosimetria, ausentes circunstâncias agravantes, diante do reconhecimento das circunstâncias atenuantes da confissão e da menoridade relativa, retornam as reprimendas aos patamares mínimos, quais sejam, quatro anos de reclusão, mais pagamento de dez dias-multa, no valor unitário mínimo, atualizado, para o delito de roubo, e um ano de reclusão, para o delito de corrupção de menores.

Na derradeira etapa do sistema trifásico, ausentes causas de aumento ou de diminuição de pena em relação ao delito de corrupção de menores, permanece a reprimenda no mesmo patamar; quanto ao delito de roubo, sem causas de diminuição de pena,  impõe-se aplicar o índice exasperador de 3/8 (três oitavos), devido à presença das majorantes do concurso de agentes e do emprego de arma de fogo, mas também da intensidade de uma delas, emprego de arma de fogo, que denota dolo acima da média e comportamento destemido, totalizando cinco anos e seis meses de reclusão e pagamento de treze dias-multa, no valor unitário mínimo, atualizado.

Nos termos do artigo 69, do Código Penal, as penas dos crimes de roubo e de corrupção de menores devem ser somadas, totalizando <EM ID="0018709-11.2015.8.26.0050-1" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">seis</EM> anos e <EM ID="0018709-11.2015.8.26.0050-2" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">seis</EM> meses de reclusão e pagamento de treze dias-multa, no valor unitário mínimo, atualizado.

No que concerne ao regime prisional imponível à espécie, atenta à quantidade de pena imposta, às circunstâncias concretas do crime de roubo, em especial o concurso de agentes e o emprego de arma de fogo, a abordagem violenta na via pública e a natureza do bem subtraído, denotando reprovabilidade diferenciada e personalidade desvirtuada, mister fixar-se a modalidade inicial fechada. Não é demais explicitar que o crime de corrupção de menores foi praticado no mesmo contexto do roubo majorado, justificado o mesmo regime. 

Diante do exposto, JULGO PROCEDENTE a denúncia, para CONDENAR o acusado RAPHAEL TEIXEIRA VIEIRA, como incurso no artigo 157, § 2°, incisos I e II, do Código Penal, bem como no artigo 244-B, da Lei nº 8069/90, na forma do artigo 69, do Código Penal, às penas de <EM ID="0018709-11.2015.8.26.0050-7" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">seis</EM> anos e <EM ID="0018709-11.2015.8.26.0050-8" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">seis</EM> meses de reclusão, em regime inicial fechado e pagamento de treze dias-multa, no valor mínimo, atualizado.

Preso durante o curso do processo, em caso de recurso assim deverá permanecer o réu, com mais razão agora, que condenado.

Recomende-se e expeça-se guia de recolhimento.

Após o trânsito em julgado, lance-se o nome do sentenciado no rol dos culpados e, oportunamente, arquivem-se.

P.R.I.C.
São Paulo, 11 de maio de 2015.

Juiz de Direito: Dr. Cecilia Pinheiro da Fonseca

DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA
</DOC>

<DOC DOCID="0018725-72.2015.8.26.0564">
0018725-72.2015.8.26.0564
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: Edegar de Sousa Castro
Comarca: São Bernardo do Campo
Foro: Foro de São Bernardo do Campo
Vara: 3ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 13/06/2017
... Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Thiago Soares de Lima e outros










Vistos.


A Justiça Pública ajuizou a presente ação penal em face de LEANDRO SOARES LIMA, THIAGO SOARES LIMA e RALF SOUZA DA SILVA, imputando-lhes a prática dos delitos previstos no artigo 157, § 2º, inciso II, por três vezes, c.c. artigo 29, ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de São Bernardo do Campo
Foro de São Bernardo do Campo
3ª Vara Criminal
Rua 23 de Maio, 107, São Bernardo do Campo - SP - cep 09606-000
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min
      
0018725-72.2015.8.26.0564 - lauda 
SENTENÇA

Processo Físico nº:
0018725-72.2015.8.26.0564  - controle nº 1531/15
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Thiago Soares de Lima e outros










Vistos.


A Justiça Pública ajuizou a presente ação penal em face de LEANDRO SOARES LIMA, THIAGO SOARES LIMA e RALF SOUZA DA SILVA, imputando-lhes a prática dos delitos previstos no artigo 157, § 2º, inciso II, por três vezes, c.c. artigo 29, ambos do Código Penal, e no artigo 244-B da Lei nº 8.069/90, c.c. artigo 29 do Código Penal, tudo na forma do artigo 69 do referido Estatuto Penal, porque, segundo a denúncia, no dia 09 de julho de 2015, por volta das 23h00, na Rua Carlos Lacerda, 100, Santa Teresinha, nesta cidade e comarca de São Bernardo do Campo, os réus, previamente ajustados, com unidade de desígnios e divisão de tarefas, juntamente ao adolescente PABLO HENRIQUE SOUZA ALBUQUERQUE, em concurso de agentes, subtraíram, em proveito comum, mediante grave ameaça, um aparelho de telefone celular, da marca SAMSUNG GALAXY, de cor cinza, de propriedade da vítima C.A.P.; um boné, um aparelho de telefone celular, da marca SAMSUNG GALAXY S4, e um par de tênis, da marca Adidas, pertencentes à vítima G.F.B.; um boné e um par de tênis, da marca Nike, de propriedade da vítima G.A.S.. 


A ação penal foi ajuizada ainda porque, nas mesmas circunstâncias de tempo e local, os réus corromperam o adolescente PABLO HENRIQUE SOUZA ALBUQUERQUE, de 17 anos, com ele praticando os delitos de roubo acima descritos. 

Relata a inicial que, na data dos fatos, segundo o apurado, os réus, juntamente ao adolescente PABLO, transitavam pela via no veículo Fiat Tipo, cor cinza, placas GAU 133/São Paulo, o qual era conduzido por LEANDRO e, contando com um simulacro de arma de fogo, estavam determinados a praticar roubos. Na ocasião, quando passavam pelo local dos fatos, os réus e o menor visualizaram as vítimas caminhando na via e decidiram roubá-las. Para tanto, jogaram o veículo sobre eles e do carro logo desceram o adolescente PABLO e RALF, ao passo que LEANDRO e THIAGO permaneceram no veículo, fornecendo cobertura.

Narra a denúncia ainda que, na oportunidade, RALF apontou  o simulacro de arma de fogo para as vítimas e as ameaçou de morte. Na sequência, PABLO se apossou, também mediante ameaças, dos bens das vítimas. Logo depois, os réus e o adolescente fugiram no veículo Fiat Tipo. 

Menciona a exordial outrossim que, no dia 11 de julho de 2015, na Rua Frei Gaspar, Centro de São Bernardo do Campo, transitavam no veículo Fiat Tipo acima referido os réus LEANDRO e THIAGO e o adolescente PABLO, quando policiais militares resolveram abordá-los.




Expõe a inicial por fim que, na oportunidade os referidos réus e o adolescente, a princípio, procuraram fugir, mas acabaram detidos e confessaram a prática dos roubos acima descritos, bem como indicaram as residências de LEANDRO e THIAGO como sendo os locais onde guardavam parte dos objetos roubados, que foram apreendidos. Em poder de LEANDRO estava o simulacro de arma de fogo utilizado na prática dos roubos. 


Recebida a denúncia (fls. 123/128), os réus Leandro e Thiago foram citados (fls. 141). 


O réu Ralf, por sua vez, foi citado por edital a fls. 205, constituindo advogado a fls. 13 do terceiro apenso.

 
Foram apresentadas as respostas à acusação a fls. 191/192 e 242/243.


Confirmou-se, então o recebimento da denúncia (fls. 254/256).





Durante a instrução, tomaram-se as declarações das vítimas C.A.P. e G.F.B. (fls. 304/319) e de uma testemunha inicialmente apontada pelo Ministério Público (fls. 320/325), interrogando-se os réus Thiago e Leandro ao final (fls. 326/340), sendo decretada a revelia do corréu Ralf a fls. 297/299.

Ultrapassada a fase do artigo 402 do Código de Processo Penal (fls. 297/299), as partes, em alegações finais, debateram a causa.

A douta representante do Ministério Público, entendendo comprovadas a autoria e a materialidade delitivas, pugnou pela condenação (fls. 343/354).

Já as Defesas, a fls. 359/362 e 366/369, requereram a absolvição, alegando, em síntese, insuficiência probatória.  

É o relatório.

Passa-se à fundamentação e à decisão.

A pretensão punitiva, comprovados os fatos descritos na denúncia, deve ser parcialmente acolhida, reconhecendo-se a ocorrência dos roubos em concurso formal. 

A materialidade dos delitos de roubos ficou demonstrada pelo auto de exibição e apreensão carreado a fls. 09, bem como pelo laudo de fls. 146/148 e pelos autos de entrega de fls. 25 e 53.



A autoria dos fatos, por sua banda, exsurge dos autos incontestável.

O corréu Thiago, na fase policial (fls. 69/70), confessou a prática delitiva ocorrida no dia 09/07/15, esclarecendo que seu irmão Leandro estava na condução de um veículo Tipo Fiat. Na ocasião, Ralf estava no banco da frente com o simulacro o apontou às vítimas. Já Pablo estava no banco de trás e desceu para recolher os objetos subtraídos. Relatou ainda que o aparelho celular Samsung foi vendido pela quantia quinhentos reais a uma pessoa na internet. Já o boné e o tênis foram vendidos respectivamente por Pablo e Ralf. 

No mesmo sentido, na precitada fase (fls. 78/79), foi o interrogatório do corréu Leandro.

E, em juízo (fls. 333/340), Thiago, nos mesmos termos, confessou a participação no assalto. Acrescentou que fora ele o idealizador do crime, ocasião em que convidou os demais agentes. Acrescentou, ainda, que o adolescente nunca havia participado de qualquer ato infracional.

Já o corréu Leandro, na fase judicial (fls. 326/332), também admitiu a participação no crime. Contudo, procurou negar a participação de Ralf no delito, afirmando que não queria sobre ele manifestar. Durante o interrogatório, porém, acabou por citar que Ralf participou ativamente do assalto. Por fim, também confirmou que o adolescente não possuía qualquer passagem infracional.


O corréu Ralf, por sua vez, não foi ouvido na fase inquisitiva e teve sua revelia decretada a fls. 297/299.

E a confissão dos réus Leandro e Thiago, como é de rigor, foi corroborada pelo demais elementos de prova carreados aos autos. 

Já o persistente silêncio de Ralf em nada o beneficiou. 

A vítima G.F.P., ouvida na fase policial (fls. 36), esclareceu que "NO DIA DOS FATOS  ESTAVA JUNTAMENTE COM SEUS COLEGAS (C.A.P) e G.A (prov. 32/00) ANDANDO A PÉ PELO LOCAL DOS FATOS, QUANDO FORAM SEGUIDOS POR UM VEÍCULO FIAT TIPO DE COR CINZA, SENDO QUE NO INTERIOR HAVIAM QUATRO INDIVÍDUOS, QUE LOGO OS  INTERCEPTOU JOGANDO O VEÍCULO NA CALÇADA BEM A FRENTE DO DECLARANTE E SEUS COLEGAS, QUE SAIRAM DOIS INDIVIUDOS  DO VEÍCULO, SENDO QUE O INDIVDUO  RALF RECONHECIDO POSTERIORMENTE NESTA DISTRITAL COMO SENDO AQUELE QUE  PORTAVA ARMA DE FOGO SIMULACRO, E O ADOLESCENTE INFRATOR PABLO AQUELE EM QUE SUBTRAIU OS PERTENCES DO DECLARANTE E SEUS COLEGAS, QUE FORAM AMEAÇADOS DE MORTE CASO NÃO ENTREGASSEM OS PERTENCES PESSOAIS; QUE O  DECLARANTE TEVE SUBTRAÍDO UM BONÉ, UM APARELHO CELULAR DA MARCA SAMSUNG  GALAXY S4 E UM PAR DE TÊNIS DA MARCA ADIDAS, QUE SEU APARELHO CELULAR ESTA AVALIADO EM R$ 1.000,00 REAIS. QUE LOGO APÓS O EVENTO OS CRIMINOSOS SE  EVADIRAM, QUE NÃO CHEGOU A REGISTRAR OCORRÊNCIA POLICIAL, QUE HOJE FOI INTIMADO A COMPARECER NESTA DISTRITAL A FIM SE SUBMETER AO RECONHECIMENTO PESSOAL DOS INDIVUDOS AOS QUAIS FORAM PEGOS NO BOLETIM DE OCORRÊNCIA NR. 6418/15. SENDO QUE RECONHECEU SEM SOMBRA DE DÚVIDAS O MENOR PABLO QUE PEGOU OS OBJETOS E O INDIVIDUO LEANDRO NA AÇÃO CRIMINOSA E RALF COMO AQUELE QE APONTOU O SIMULACRO".

Em juízo (fls. 313/319), a referida vítima reconheceu, pessoalmente, o réu Leandro, acrescentando que este possuía uma cicatriz no rosto. Afirmou, outrossim, que na delegacia veio a reconhecer por fotos, sem dúvidas, um dos assaltantes. De resto, em linhas gerais, G.F.P. ratificou suas primitivas declarações.

A vítima C.A.P., ouvida na fase extrajudicial (fls. 26/27), relatou: "NO DIA 09/07/15 TRANSITAVA PELA RUA CARLOS LACERDA, ALTURA NR. 100 NO BAIRRO DE SANTA TEREZINHA, JUNTAMENTE COM DOIS COLEGAS G.F.B. E G.A (PROV/3200) QUANDO FORAM ABORDADOS QUATRO INDIVIDUOS AOS QUAIS ESTAVAM NO INTERIOR DO VEÍCULO FIAT TIPO DE COR CINZA CHUMBO FOSCO DE PLACAS NÃO OBSERVADAS, SENDO QUE EM DETERMINADO MOMENTO JOGARAM O VEÍCULO A FRENTE DO DECLARANTE E DE SEUS COLEGAS. DOIS INDIVÍDUOS DESCERAM DO VEÍCULO, SENDO QUE UM DELES APARENTAVA PORTAR UMA ARMA DE FOGO, QUE MEDIANTE GRAVE AMEAÇA DE MORTE EXIGIRAM QUE ENTREGASSEM SEUS OBJETOS PESSOAIS (SEU APARELHO CELULAR SAMSUNG MODELO GALAXY GRAN PRIME) AVALIADO EM R$ 900,00 REAIS E OBJETOS PESSOAIS DE SEUS COLEGAS, EM SEGUIDA SE EVADIRAM, QUE HOJE FOI PROCURADO PELO SETOR DE INVESTIGAÇÃO DESTA DISTRITAL A FIM DE EFETUAR RECONHECIMENTO PESSOAL E DO VEÍCULO APREEDIDO FIAT TIPO, DO SIMULACRO APREENDIDO NO BO 6418/15 DESTA DISTRITAL, UTILIZADOS NA PRATICA DE ROUBO E DOS OBJETOS APREENDIDOS EM PODER DOS AVERIGUADOS. QUE RECONHECEU COM 100% POR CENTO  DE ACERTO PARA O ADOLESCENTE INFRATOR PABLO HENRIQUE SOUZA ALBUQUERQUE COMO UM DAQUELES QUE DESCEU DO VEÍCULO E PEGOU OS PERTENCES DO DECLARANTE DE SEUS COLEGAS, E O INDIVÍDUO RALF COMO AQUELE TAMBÉM DESCEU DO VEÍCULO E PORTAVA O SIMULACRO DE FOGO, E LEANDRO COMO PARTICIPANTE DO ROUBO. QUE TAMBÉM REALIZOU O RECONHECIMENTO DO VEÍCULO APREENDIDO ONDE RECONHECEU SEM SOMBRA DE DÚVIDA QUE FOI O VEÍCULO UTILIZADO NO ROUBO E TAMBÉM RECONHECEU O SIMULACRO DE FOGO TAMBÉM UTILIZADO. POR FIM TAMBÉM RECONHECEU SEU APARELHO CELULAR O QUAL FORA APREENDIDO EM PODER DOS ROUBADORES COMO SENDO SEU APARELHO SUBTRAÍDO, SENDO ENTREGUE APÓS O RECONHECIMENTO DE OBJETO, QUE NÃO CHEGOU A ELABORAR OCORRÊNCIA NO DIA DO FATO ANTERIORMENTE, POIS TINHA COMPROMISSO NO FERIADO".

E, sob o crivo do contraditório, a referida vítima inicialmente reconheceu os réus Thiago e Leandro. A respeito, esclareceu que tinha certeza quanto ao reconhecimento de Leandro, pois este possuía um cicatriz no rosto. Quanto a Thiago, mencionou que, na verdade, o reconhecia em juízo porque teria ouvido comentários de ele teria participado dos assaltos, mas que não recordava dele. No mais, em síntese, C.A.P. ratificou as primitivas declarações.

E a palavra das vítimas, de grande valor em crimes deste jaez, encontrou respaldo no depoimento de um dos milicianos que atenderam a ocorrência.

O policial militar E.S.C.R., na delegacia de polícia, fase (fls. 55), informou que "ESTAVA EM PATRULHAMENTO PELO LOCAL DOS FATOS QUANDO DEPAROU COM O VEÍCULO FIAT TIPO DE COR CINZA, SENDO QUE NO INTERIOR HAVIAM TRÊS INDIVIDUOS, QUE ALGUNS DIAS ATRÁS DO  DIA DA OCORRÊNCIA, HAVIA SIDO IRRADIADO NO COPOM DE QUE INDIVIDUOS PRATICAVAM ROUBOS NO BAIRRO DE SANTA TEREZINHA, RESOLVEU ABORDÁ-LOS. FOI DADA ORDEM DE PARADA, O QUE NÃO FOI OBEDECIDO, QUE O VEÍCULO ENTROU NA CONTRAMÃO A FIM DE FUGIR DA VIATURA POLICIAL, PORÉM COM O FLUXO DE VEÍCULO FICARAM PRESOS NO TRÁFEGO, SENDO INTERCEPTADOS. EM BUSCA PESSOAL  FOI LOCALIZADO NA CINTURA DE LEANDRO UM SIMULACRO DE ARMA DE FOGO DE COR PRATEADA, AO INDAGÁ-LOS A RESPEITO DA ARMA DE BRINQUEDO, OS MESMOS CONFESSARAM QUE ERA UTILIZADA NA PRATICA DE ROUBO. QUE INDICARAM A RESIDENCIA DE LEANDRO E THIAGO COMO O LOCAL ONDE ARMAZENAVAM ALGUNS OBJETOS SUBTRAÍDOS, QUE EM PROSSEGUIMENTO LOCALIZARAM NA RESIDENCIA DESTES UM APARELHO CELULAR SAMSUNG DUOS E UM PAR DE TÊNIS NIKE, QUE SEGUNDO ELES  SERIAM PRODUTO DE ROUBO, FORNECERAM O NOME DA RALF VULGO BOLA COMO OUTRO INDIVÍDUO COMO CUMPLICE DOS DELITOS; NO DIA DOS FATOS CHEGARAM IR ATÉ A RESIDÊNCIA DE BOLA PORÉM NÃO HAVIA NINGUÉM. NO DIA DOS FATOS FOI EFETUADO CONTATO COM UM DAS VÍTIMAS SENDO INTIMADO A SE DIRIGIR A ESTA DISTRITAL, POREM NÃO COMPARECEU A ESTA DISTRITAL. APÓS VISUALIZAR AS FOTOGRAFIAS ALEGOU QUE LEANDRO ESTAVA NA CONDUÇÃO DO VEÍCULO TIPO E ESTAVA COM ARMA SIMULACRO NA CINTURA, ESCLARECE AINDA QUE OS TRÊS INDIVÍDUOS CONFESSARAM A PRÁTICA DE ROUBO DE VÁRIOS DELITOS AO DECLARANTE E AINDA DISSERAM QUE HAVIAM VENDIDO UM APARELHO SAMUSNG GALAXY S4".   

Em juízo (fls. 320/325), contudo, o mencionado miliciano não se recordou do nome da pessoa delatada pelos réus Thiago e Leandro. Esclareceu, por outro lado, que, na verdade, não teve contato com as vítimas no dia em que os réus Thiago e Leandro foram detidos.

Logo, cotejando-se as provas carreadas aos autos, forçoso é reconhecer-se que comprovados ficaram, ao cabo da instrução, os fatos descritos na denúncia. 

Nesse trilhar, note-se em resumo que, a par da prova documental da materialidade, os réus Leandro e Thiago, em ambas as fases da persecução penal, confessaram a prática delitiva e delataram a participação do corréu Ralf. 

Já as vítimas C.A.P. e G.F.B., além de reconhecerem o corréu Leandro como sendo um dos autores dos roubos em questão, descreveram de forma detalhada o que interessava a perfeita configuração dos crimes. 

O policial militar E.S.C.R., por sua vez, ao ser ouvido na fase judicial, atestou, em depoimento firme e coeso, que, em certa ocasião, visualizou o veículo Tipo ocupado pelos réus Leandro e Thiago, bem  como pelo adolescente Pablo. Como, dois dias antes, foi noticiado no rádio da viatura um roubo com tal veículo, foi realizada a abordagem e, em poder de Leandro, houve a apreensão de um simulacro de arma de fogo. Esclareceu o agente da lei ainda que, na oportunidade, os réus Thiago e Leandro, bem como o adolescente Pablo, além de delatarem a participação do corréu Ralf, confessaram os roubos citados na inicial e indicaram o local onde foram encontrados alguns bens das vítimas.

Dúvidas não há, assim, quanto à prática, pelos réus, dos roubos mediante concurso de agentes e mediante emprego de arma, impondo-se a condenação.

Imperiosa é, noutra seara, a condenação dos réus no tocante ao crime de corrupção de menores (artigo 244-B da Lei nº 8.069/90).

Tipifica o citado dispositivo legal, como crime, a conduta de "Corromper ou facilitar a corrupção de menor de 18 (dezoito) anos, com ele praticando infração penal ou induzindo-o a praticá-la". 

E, na hipótese tratada nos autos, ficou bem demonstrado, à vista da confissão e da delação dos réus Leandro e Thiago, que estes, acompanhados do corréu Ralf, facilitaram a corrupção do adolescente Pablo, com ele praticando os roubos descritos na denúncia. 


A corrupção de menores, de outro turno, foi atestada pelos próprios réus Leandro e Thiago em juízo, os quais afirmaram que o adolescente não se encontrava corrompido por ocasião por ocasião dos fatos, pois este não possuía anteriores passagens. 

Lembre-se, ademais, que "A configuração do crime previsto no artigo 244-B do Estatuto da Criança e do Adolescente independe da prova da efetiva corrupção do menor, por se tratar de delito formal" (Súmula nº 500 do Colendo Superior Tribunal de Justiça). 

É imperativa, destarte, a condenação também pelo crime de corrupção de menores. 

As combativas Defesas, entrementes, procuram afastar o decreto condenatório.

Sem razão, porém.

Preambularmente, para que de pronto se afastem quaisquer questionamentos sobre a confiabilidade dos depoimentos prestados por policiais, agentes da lei, deve ser conferido o ensinamento doutrinário:

"A simples condição de policial não torna a testemunha impedida ou suspeita (STF, RTJ 68/54). Assim, como já decidido, 'é inaceitável a preconceituosa alegação de que o depoimento de policial deve ser sempre recebido com reservas, porque parcial. O policial não está legalmente impedido de depor e o depoimento prestado não pode ser sumariamente desprezado. Como todo e qualquer testemunho, deve ser analisado no contexto de um exame global do quadro probatório' (TACrimSP, RT 530/372)" (Damásio Evangelista de Jesus, "Código de Processo Penal Anotado", Editora Saraiva, 8ª edição, 1990, pág. 153).

Nesse entendimento, veja-se ainda o posicionamento jurisprudencial, aplicável ao presente caso por analogia:

"PROVA - Testemunha - Depoimentos prestados por policiais - Decreto condenatório por uso de entorpecentes, baseado neste tipo de prova - Admissibilidade se inexistente qualquer indício de que os policiais fossem desafetos do acusado, tivessem hostil prevenção contra ele, ou quisessem indevidamente prejudicá-lo" (RT 765/584).

"PROVA CRIMINAL - Testemunha - Hipótese de tóxico - Depoimentos prestados por policiais - Presunção juris tantum de agirem escorreitamente no exercício da função" (RJTJSP 125/563).

No presente caso, não havendo provas de que o policial ouvido em juízo fosse desafeto dos réus, tivesse hostil prevenção contra eles ou quisesse indevidamente prejudicá-los, mesmo porque sequer os conhecia, deve ser recebido, sem qualquer reserva, o testemunho do agente da lei. 


Em outra seara, impende destacar que, como é cediço, "Nos crimes cometidos na clandestinidade, dentre os quais o mais comum é o roubo, as palavras do lesado, desde que firmes e seguras, adquirem especial relevo se este não conhecia o réu" (JTACrim 15/149).

É a hipótese dos autos, pois as vítimas, a par de trazerem relato firme e seguro, não conheciam os réus e, assim, não teriam motivos para acusá-los injustamente.

As vítimas, destarte, no depoimento prestado, apenas procuraram colaborar com a busca da verdade.

Não há, de outro turno, qualquer elemento concreto para concluir-se que a palavra das vítimas estivesse maculada por falsa percepção do ocorrido ou ainda que estas teriam se equivocado no reconhecimento ou que tenham sido influenciadas a fazê-lo.

É bem verdade, ainda, que a vítima espera ver alguém condenado pelo delito contra ela perpetrado, mas é incabível crer que, para saciar este legítimo desejo, acabe por acusar qualquer pessoa indistintamente.

Assim, vale dizer que o ofendido deseja ver o culpado condenado, não qualquer pessoa. 



 

Ressalte-se, outrossim, que embora seja certo que a palavra da vítima não possua caráter absoluto no campo probatório, não é menos correto afirmar-se que o depoimento de ofendidos, em crimes da espécie tratada nos autos, apresenta elevado valor, inda mais quando corroborado por outros elementos, tal como aqui ocorreu.

Oportuno se torna dizer que, embora de fato, as vítimas C.A.P. e G.F.B. não tenham reconhecido o corréu Thiago, tal circunstância não macula o conjunto probatório, pois este confessou, em ambas as fases da persecução penal, a prática dos roubos.

Doutra banda, sublinhe-se que os bens das vítimas foram encontrados na residência dos réus Leandro e Thiago, por indicação deles. 

E a apreensão da res em poder do acusado, como se sabe, desencadeia a inversão do ônus da prova, "(...) impondo-se-lhe justificativa inequívoca, pois a dubiedade e a inverossimilhança transmudam a posição em certeza e autorizam a condenação" (TJSC - 2.ª C. - AP 99.018586-9 - Rel. Nilton Macedo Machado - j. 23.11.1999 - RT 782/674).

E, no presente caso, inexistiu qualquer justificativa por parte dos réus Leandro e Thiago, tanto que vieram a confessar a prática dos roubos. 



Dessa forma, tais conclusões, aliadas aos demais elementos de prova, conduzem à certeza da participação dos réus no crime que lhes fora imputado.

Nesse trilhar, veja-se o ensinamento de nossos pretórios:

"Prova. Delito patrimonial. Apreensão da coisa subtraída em poder do agente. Inversão do ônus probatório. Ocorrência. - No delito patrimonial, a apreensão da coisa subtraída em poder do réu gera a presunção de sua responsabilidade e, invertendo o ônus da prova, impõe-lhe justificativa inequívoca. Se tal for dúbia e inverossímil, transmuda a presunção em certeza e autoriza, por isso mesmo, a condenação" (TACRIM-SP - 14.ª C. - AP 132.548-3/2 - Rel. San Juan França - j. 07.01.2003 - Rolo/flash 1550/317).

Não se diga, por outro lado, que o réu Ralf não participou efetivamente das ações delitivas.

E isso porque, como dantes salientado, a participação do mencionado agente acabou provada pelos depoimentos das vítimas,  as quais atestaram, em juízo, que ele empunhava uma arma por ocasião dos fatos. 



A ausência de localização de bens das vítimas na residência de Ralf,  sob outro ângulo, não macula a prova, pois outros elementos há, como já explicitado, a indicar sua participação nos crimes. 

Os motivos que levaram o Ralf a deixar de comparecer à delegacia ou em juízo, em outro giro, não interferem no decreto condenatório  

Não chega a macular o conjunto probatório, sob outro ângulo, o reconhecimento fotográfico do corréu Ralf na fase policial, pois as vítimas o fizeram com absoluta certeza. 

O reconhecimento fotográfico, ademais, não é ilegal e possui valor probatório.

É bem verdade que a doutrina e a jurisprudência pátrias são intranquilas quanto à validade do reconhecimento fotográfico e certamente não será esta modesta decisão que colocará uma pá de cal sobre o assunto.

Porém, parece forçoso reconhecer-se que o artigo 155 do Código de Processo Penal preconiza que, exceção feita às restrições legais e constitucionais, todos os meios de prova são admissíveis.

É o chamado "princípio da liberdade da prova".

E a consequência de tal princípio é a admissibilidade das chamadas "provas inominadas", dentre as quais se encontra o reconhecimento fotográfico, o qual não possui qualquer vedação genérica no ordenamento jurídico pátrio.

Não se pode, portanto, acoimar-se de ilegal essa última espécie de prova.

Destaque-se, outrossim, que o artigo 155 do Código de Processo Penal foi recepcionado pela nova ordem constitucional vigente a partir de 1988, pois a Magna Carta, em seu artigo 5º, inciso LVI, preceitua, a contrário senso, que se admitem, em juízo, todos os meios de prova, salvo as obtidas por meio ilícito.

E o reconhecimento fotográfico ora analisado, à evidência, não foi obtido por meio ilícito, mas sim em regular persecutório penal.

Em outra prisma, tratando-se o reconhecimento fotográfico de prova inominada, não se afigura cabível que a ele se apliquem disposições relativas a uma das provas nominadas, qual seja o reconhecimento pessoal, regulado pelos artigos 226 a 228 do Código de Processo Penal.

Sendo, portanto, válido o reconhecimento fotográfico, deve o julgador, em cada caso concreto, aquilatar o seu valor.

E, in casu, bem se percebe que elevado é o valor de tal espécie de prova.

E isso porque, primeiramente, a foto do réu Ralf é de boa qualidade (fls. 24), permitindo uma perfeita visualização.

Ademais, não se olvide que as três vítimas vieram a reconhecer fotograficamente o réu Ralf, situação em que a jurisprudência empresta a tal espécie de prova grande valor:

"Não é de se rejeitar, de plano, como elemento de prova, o reconhecimento feito diante de fotografias, máxime se o réu assim for identificado conjuntamente por várias pessoas, que com ele experimentaram razoável período de convivência" (TACRIM-SP - Ap. 507.555 - Rel. Juiz Gonçalves Nogueira - 11ª C. - j. 4.4.88 - v.u.).

Por tudo o que se expôs, vê-se que, no caso sub judice, o reconhecimento fotográfico é prova hábil a uma condenação, já que suficientemente seguro.

Não se olvide ainda, que os corréus Leandro e Thiago além de confessarem os delitos, em ambas as fases da persecução penal, delataram o réu Ralf.

Cabe ressaltar, em outra visão, que não há nos qualquer elemento a demonstrar qualquer desavenças ou inimizade entre os réus Leandro e Thiago com o corréu Ralf.



Cabe salientar, ainda, que não se pode cogitar, na hipótese, de estado de necessidade, uma vez que ausente se afigura o requisito da inevitabilidade da conduta, pois ainda que os réus passassem por dificuldades,  deveriam encontrar meios lícitos para o amparo de suas dificuldades. 

Diante de todo o exposto, não há como dizer-se que não há provas suficientes para embasar uma condenação. 

Inafastável, dessarte, a parcial procedência da ação.

Procede-se, agora, à dosimetria das penas.

Com relação aos delitos de roubo, considerando-se as circunstâncias judiciais previstas no artigo 59 do Código Penal, tem-se que a pena-base, à vista da primariedade dos réus (fls. 02/08, 10/11 e 13 do apenso de antecedentes), deve ser fixada no mínimo legal, qual seja <EM ID="0018725-72.2015.8.26.0564-1" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">quatro</EM> anos de reclusão, além de dez dias-multa.

Na fase seguinte de dosagem da pena, desprezam-se a atenuante da menoridade relativa dos réus (fls. 72, 76 e 82) e a confissão dos corréus Leandro e Thiago, pois é cediço que tais espécies de modificadoras não podem, sob risco de grave ofensa ao princípio da legalidade, levar a reprimenda aquém do mínimo.



Nesse sentido, confira-se a lição da doutrina:

"Quando o legislador fixou, em abstrato, o mínimo e o máximo para o crime, obrigou o juiz a movimentar-se dentro desses parâmetros, sem possibilidade de ultrapassá-los, salvo quando a própria lei estabelecer causas de aumento ou de diminuição" (Nucci, Guilherme de Souza. Código Penal Comentado. 5ª edição. São Paulo: Editora Revista dos Tribunais, 2005, p. 354).

Não há agravantes a considerar nestes autos, tampouco causas de diminuição.

Em sequência, atinge-se o momento de considerar as causas de aumento de pena.

Exacerba-se a pena, a seguir, em um terço, pois uma foi, na hipótese, a causa de aumento de pena, chegando-se a cinco anos e quatro meses de reclusão, além de treze dias-multa.

Anote-se, por oportuno, que o critério de aumento ora adotado possui respaldo na jurisprudência:

"Com o advento da Lei nº 9.426. de 24 de dezembro de 1996, que introduziu duas novas causas de aumento de pena no artigo 157, do Código Penal, entende-se que com o ingresso dos incisos IV e V no aludido dispositivo (art. 157, CP), as frações de aumento de pena devem ser remodeladas, tendo em vista que o aumento de 1/3 até a metade deverá ser dividido por cinco. Assim, observando-se o mesmo critério progressivo adotado anteriormente, presente uma causa de aumento, o acréscimo deve ser de 1/3; em se tratando de duas causas de aumento, a elevação deve ser de 3/8; concorrendo três causas especiais de aumento, o acréscimo será de 5/12; com quatro causas, o aumento será de 11/24; e na hipótese de concorrência das cinco qualificadoras, acréscimo deve suceder no seu patamar máximo (1/2)" (Tribunal de Alçada Criminal do Estado de São Paulo, apelação nº 1239221/2, rel. Juiz Roberto Midolla, j. 19/12/00, v.u.).

Plenamente atendidos, destarte, os princípios da individualização da pena e da proporcionalidade.

Em seguida, se faz forçoso o reconhecimento do concurso formal, nos termos do artigo 70 do Código Penal, pois os réus, em uma só ação delitiva, praticaram, segundo descrito na denúncia e provado nos autos, três crimes.

Aplica-se, portanto, a pena privativa de liberdade de um só dos crimes, mas aumentada em um quinto, pois três foram os delitos.

As penas de multa, porém, serão aplicadas distinta e integralmente, na forma do artigo 72 do Código Penal.

Chega-se, assim, a seis anos, quatro meses e vinte e quatro dias de reclusão, além de trinta e nove dias-multa.

Quanto ao critério ora utilizado para exasperação da pena privativa de liberdade, veja-se a lição da doutrina:

"No concurso formal e crime continuado, causas de aumento de penas previstas na parte geral nos arts. 70 e 71, respectivamente, o critério de aumento baseado no número de crimes, seguido freqüentemente nos tribunais é o seguinte:

a) 2 (dois) crimes: aumento de 1/6 (um sexto);

b) 3 (três) crimes: aumento de 1/5 (um quinto);

c) 4 (quatro) crimes: aumento de 1/4 (um quarto);

d) 5 (cinco) crimes: aumento de 1/3 (um terço); 

e) 6 (seis) crimes: aumento de 1/2 (metade);

 f) 7 (sete) ou + crimes: aumento de 2/3 (dois terços)" (Barros, Flávio Augusto Monteiro. Técnica de Aplicação da Pena. São Paulo: Editora Oliveira Mendes, 1997, pp. 6/7).



O valor do dia-multa, à vista da precária situação financeira declarada pelos corréus Leandro e Thiago (fls. 74 e 77), e à mingua de maiores elementos com relação ao corréu Ralf, é fixado no mínimo legal.

Inexistindo quaisquer modificadoras, as penas são tornadas definitivas.

Com referência ao crime de corrupção de menores, atentando-se às diretrizes do artigo 59 do Código Penal, vê-se que a pena-base, à vista da primariedade dos réus constatada no apenso de antecedentes, deve ser fixada no mínimo legal, ou seja, em <EM ID="0018725-72.2015.8.26.0564-2" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">um</EM> ano de reclusão.

Na fase seguinte de dosagem da pena, despreza-se a menoridade relativa dos réus (fls. 72, 76 e 82), pois é cediço que tal atenuante, sob risco de grave ofensa ao princípio da legalidade, não pode levar a pena abaixo do patamar mínimo. 

Não há, contudo, circunstâncias agravantes a considerar, bem como inexistem causas de aumento e de diminuição a considerar, razões pelas quais, no que tange à corrupção de menor a pena é tornada definitiva.

Na sequência, anote-se que, uma vez reconhecida a ocorrência do crime de corrupção de menores, há concurso material deste com o de roubo.




E assim se conclui porque são duas condutas distintas e dois crimes também diferenciados, o que preenche o determinado pelo artigo 69 do Código Penal.

As penas, portanto, deverão ser somadas, chegando-se a sete anos, quatro meses e vinte e quatro dias de reclusão, além de trinta e nove dias-multa.

Quanto ao regime inicial para o cumprimento da pena restritiva de liberdade, porém, a boa política criminal está a indicar que devem os réus cumprir a reprimenda em regime semiaberto, embora, via de regra, seja o regime fechado o mais indicado para os delitos de roubo.

A respeito do regime semiaberto, veja-se que os réus são primários e apresentam ainda, personalidade imatura, pois são relativamente menores (fls. 72, 76 e 82)
 
Os réus, sob outro ângulo, não resistiram à prisão. 

O crime, ademais, foi praticado mediante o uso de simulacro de arma de fogo, a demonstrar, assim, a menor periculosidade dos agentes. 

Determinar-se a prisão em regime fechado, portanto, certamente não será proveitoso para a sociedade ou para os réus.


O regime semiaberto, assim, a par de encontrar inequívoco respaldo legal (artigo 33, § 2º, "b", do Código Penal), afigura-se o mais adequado à reprovação do crime, à prevenção de novos delitos e à almejada ressocialização dos réus.

O regime semiaberto, dessa maneira, revela-se o mais adequado ao presente caso.

Anote-se, ainda, que a imposição de regime semiaberto, em casos como o presente, encontra respaldo na jurisprudência: 

"A determinação pela sentença do sistema penitenciário onde o condenado cumprirá a pena imposta depende de dois elementos: 1) do quantum punitivo e 2) da condição personalíssima de não-reincidente do agente, como dispõe o artigo 33, § 2º, letra c, do Código Penal, ou seja, se a pena for superior a 8 anos, deverá a decisão fixar, obrigatoriamente, o regime fechado; se for inferior, o regime poderá ser o semi-aberto e o aberto, dependendo, neste caso, da condição subjetiva de primariedade do agente" (TACRIM - SP - AC 881.857/3 - Rel Márcio Bártoli). 

Sublinhe-se, outrossim, que o período da prisão cautelar não afeta, não obstante o teor da novel Lei nº 12.736/12, a eleição do regime prisional, uma vez que não há nos autos qualquer informação sobre o comportamento carcerário dos réus.

O regime inicial de cumprimento de pena privativa de liberdade, portanto, será o semiaberto.
O quantum da pena e o emprego de grave ameaça, de outro turno, impedem a concessão de penas vicariantes. 

Não há como fixar-se, por fim, à míngua de parâmetros seguros, o valor mínimo para a reparação dos danos causados pela infração (artigo 387, inciso IV, do Código de Processo Penal)

Diante do exposto e do que no mais dos autos consta, JULGA-SE PARCIALMENTE PROCEDENTE a ação penal para o fim de:

a) CONDENAR-SE THIAGO SOARES DE LIMA, LEANDRO SOARES DE LIMA e RALF SOUZA DA SILVA, como incursos no artigo 157, § 2º, inciso II, por três vezes, na forma do artigo 70, primeira parte, ambos do Código Penal, e no artigo 244-B, da Lei nº 8.069/90, ao cumprimento da pena de <EM ID="0018725-72.2015.8.26.0564-3" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">sete</EM> anos, <EM ID="0018725-72.2015.8.26.0564-4" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">quatro</EM> meses e <EM ID="0018725-72.2015.8.26.0564-5" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">vinte e quatro</EM> de reclusão, em regime inicial semiaberto, bem como ao pagamento da multa de trinta e nove diárias, estas fixadas no mínimo legal; 

b) CONDENAR-SE THIAGO SOARES DE LIMA, LEANDRO SOARES DE LIMA e RALF SOUZA DA SILVA ao pagamento das custas processuais, estas equivalentes a cem UFESPs (artigo 4º, § 9º, "a", da Lei Paulista nº 11.608/03).

Tendo os réus Leandro e Thiago, porém, declarados hipossuficiência financeira (fls. 139 e 140), concede-se a estes os benefícios da gratuidade judiciária. Anote-se. 


Dessa forma, os referidos réus só responderão pelas custas processuais se e quando tiverem condições de fazê-lo, provada a perda, no quinquênio legal, do status de necessitado (artigo 12 da Lei nº 1.060/50).


É caso, por outro lado, de manutenção da segregação antecipada dos réus Leandro e Thiago, já que, presentes as hipóteses da prisão cautelar, responderam presos ao presente processo e, agora, condenados em regime semiaberto, maior razão há para mantê-los custodiados.


Recomendem-se os réus Leandro e Thiago, portanto, na prisão em que se encontram.


Da mesma forma, persistindo os fundamentos da custódia cautelar quanto à Ralf, não poderá este apelar em liberdade. 


Não tendo havido discussão sobre o laudo juntado aos autos, encaminhe-se à destruição o simulacro de arma de fogo.


Com o trânsito em julgado, determinar-se-ão as anotações e comunicações de praxe.



Publique-se. Registre-se. Intimem-se. Comunique-se

São Bernardo do Campo, 13 de junho de 2017. 

EDEGAR DE SOUSA CASTRO
Juiz de Direito


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA
KCF/ESC</DOC>

<DOC DOCID="0018860-69.2014.8.26.0451">
0018860-69.2014.8.26.0451
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: Rodrigo Pares Andreucci
Comarca: Piracicaba
Foro: Foro de Piracicaba
Vara: 3ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 10/07/2019
... Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Erick Evandro Miranda e outros


Justiça Gratuita

Juiz(a) de Direito: Dr(a). Rodrigo Pares Andreucci



VISTOS.


LUCAS PEREZ PEREIRA e JONATAS PEREZ PEREIRA, qualificados nos autos, foram denunciados juntamente com ERICK EVANDRO MIRANDA como incursos no artigo 157, § 2º, inciso II e ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Piracicaba
Foro de Piracicaba
3ª Vara Criminal
Rua Bernardino de Campo, 55, Piracicaba - SP - cep 13417-901
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min
      
0018860-69.2014.8.26.0451 - lauda 
SENTENÇA

Processo Digital nº:
0018860-69.2014.8.26.0451
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Erick Evandro Miranda e outros


Justiça Gratuita

Juiz(a) de Direito: Dr(a). Rodrigo Pares Andreucci



VISTOS.


LUCAS PEREZ PEREIRA e JONATAS PEREZ PEREIRA, qualificados nos autos, foram denunciados juntamente com ERICK EVANDRO MIRANDA como incursos no artigo 157, § 2º, inciso II e V, do Código Penal, porque no dia 30/04/14, por volta das 11:30 horas, na Avenida Independência, Bairro Vila Sesso, nesta cidade e Comarca, agindo em concurso e identidade de propósitos e mantendo a vitima em poder deles, restringindo-lhe a liberdade mediante grave ameaça contra J.S.A.F, subtraíram, para todos 873 ( oitocentos e setenta e três) pacotes de cigarros, avaliados em R$ 49.365,68 ( quarenta e nove mil, trezentos e sessenta e cinco reais e sessenta e oito centavos), além da quantia de R$ 310,11 ( trezentos e dez reais e onze centavos) em dinheiro, pertencentes à empresa "Philip Morris Brasil Ind. E Com. Ltda."
Recebida a denúncia (fls. 143), os réus foram regularmente citados (fls. 171/179) e apresentaram defesa preliminar (fls. 168, 169, 184, 185 e 204).
Erick foi citado por edital e, não tendo comparecido ou se feito representar por defensor constituído, teve o feito suspenso nos termos do artigo 366 do CPP (fls. 206).
Durante a instrução, foram ouvidas a vítima e duas testemunhas comuns, sendo os réus interrogados em seguida.
Em alegações finais o representante do M.P. pugnou pela procedência da ação nos termos da denúncia. 
A defesa, por seu turno, requereu a absolvição dos réus por insuficiência probatória. 
É o breve relatório. 
DECIDO. 
Trata-se de crime de roubo qualificado.
A ação é procedente.
A materialidade do delito encontra-se consubstanciada  no BO de fls. 7 e 8 , bem como na prova oral colecionada aos autos. 
A autoria do delito, por outro lado, também restou devidamente comprovada. 
O réu Jonatas Perez Pereira, na fase policial, reservou-se no direito constitucional de ficar em silêncio e se manifestar apenas no juízo (fls. 14). 
Erick e Lucas não foram localizados na fase inquisitiva.
Em juízo, Lucas negou os fatos. Disse que Jonatas é seu irmão e respondem a outros processos juntos. Comprou um carro, GM Montana, que era doublê e, a partir daí, passou a ser reconhecido por assaltos cometidos com uso desse carro, mas antes de tê-lo adquirido. Não conhece Erick e mas responde outros processo em sua companhia. Acredita que estivesse em casa no momento do roubo. Não conhecia os policiais envolvidos nas investigações.
Jonatas, irmão de Lucas, também negou os fatos. Não conhece Erick, embora responsa um processo de roubo em sua companhia. No mais, acredita que os fatos se iniciaram depois da aquisição da GM Montana por seu irmão. Estava em casa no dia dos fatos. Também não conhecia os policiais ouvidos.
A prova dos autos, no entanto, confirma o acerto da denúncia.
A vítima relatou que foi abordado na Av. Independência por ocupante de uma perua, que dizia "você já sabe o que está acontecendo". Em seguida, essa pessoa disse "me segue e fica quieto. Se você correr, eu atiro". O agente estava acompanhado de mais uma pessoa. Andaram cerca de 200 metros, quando pararam, tendo um dos ocupantes da perua assumido o volante de seu veículo. Foi levado para um canavial, onde teve que ajudar a descarregar a carga que transportava, que foi colocada na perua dos assaltantes. Foi, então, colocado em um veículo Fiat Uno com outras duas pessoas onde foi obrigado a ficar com a cabeça baixa. Na Rodovia dos Bandeirantes, o Uno quebrou e foi novamente colocado na perua onde estava a carga. Foi abandonado no bairro Campo Grande. Ouviu que os agentes iriam atirar, mas não viu as armas. Ficou retido por cerca de uma hora. Um dos supervisores de segurança tinha várias fotos de suspeitos, onde reconheceu dois dos agentes, que seriam irmãos. Depois fez o reconhecimento de um dos agentes pessoalmente na delegacia. Na audiência reconheceu Lucas como a pessoa que o abordou e ficou em sua companhia. Não reconheceu Jonatas como participante no crime. Os agentes não cobriam o rosto durante a ação.
Na fase inquisitiva, no calor dos fatos, o réu reconheceu os réus fotograficamente como sendo os autores do crime (fls. 11 e 12), tendo ainda reconhecido Jonatas pessoalmente (fls. 13).
O policial civil Luiz Ricardo informou que a carga foi movimentada ao lado de um condomínio, tendo a ação sido capturada por câmeras de segurança. Pelas imagens, identificaram as placas do veículo usado, através da qual identificaram Erick. Em pesquisas realizadas, constataram que Lucas e Jonatas eram seus comparsas, sendo reconhecidos por várias motoristas da empresa Phillip Morris vítimas de assalto. No caso tratado nesses autos, a vítima reconheceu Erick e Lucas como ocupantes da perua que o abordou e Jonatas como a pessoa que o ameaçava no outro veículo. Os reconhecimentos foram fotográficos e apenas Jonatas foi reconhecido pessoalmente.
No mesmo sentido as palavras do policial civil Rogério, que acrescentou que cumpriu mandado de busca e apreensão nas residências dos réus, quando Jonatas foi detido, sendo que nada de ilícito tinha consigo.
Dessa forma, amplamente demonstrada a participação dos réus no roubo.
Jonatas foi reconhecido pessoalmente na fase inquisitiva e Lucas pessoalmente em juízo. É de se ver que cerca de cinco anos se passaram desde os fatos, pelo que compreensível, diante do tempo decorrido, que provoca mudança física nos agentes e na memória da vítima, que Jonatas não tenha sido reconhecido em juízo.
Mas, como já dito, foi ele firmemente reconhecido por fotografia e pessoalmente na fase policial, contemporaneamente aos fatos.
Nessa fase foi firme em identificar Erick e Lucas como aqueles que ocupavam a Kombi que o abordou, o que foi reiterado em juízo, quando disse que foi Lucas quem o abordou.
Também informou que Jonatas era o ocupante do Fiat Uno que o manteve em seu poder até que a carga fosse transportada a local seguro.
Temos aqui que se trata de crime de roubo cometido na clandestinidade, sem a presença de outras pessoas, pelo que as palavras da vítima são forte elemento de prova, ainda mais quando, como no presente caso, essas palavras são firmes e coerentes.
Além disso, a vítima sequer conhecia os réus e motivo algum tinha para uma falsa incriminação.
Também não beneficia os réus o fato de não ter sido apreendida a res, eis que tiveram tempo suficiente para escondê-la e dar a ela o destino pretendido quando planejaram o roubo.
Certo, pois, que os réus agiram em concurso de vontades entre si e, mediante grave ameaça consistente na simulação de emprego de arma, subtraíram a carga transportada pelo acusado.
Além disso, os acusados restringiram a liberdade da vítima por tempo significativo, muito maior que o necessário para a subtração dos bens, de forma que incidente no caso a majorante prevista pelo artigo 157, § 2º, V, do C.P.
De rigor, pois, a procedência da ação.
Passo a dosar as penas dos réus.
Na primeira fase, temos que os acusados ostentam personalidades francamente voltadas para a prática de delitos, tanto que condenados por delitos contemporâneos aos fatos tratados nesses autos (fls. 303/308 e 309/314). Revelam ainda que atuavam especialmente no roubo de cargas em atuação organizada e reiterada. Assim, suas penas devem ser fixadas acima do mínimo legal, em cinco anos de reclusão, mais o pagamento de doze dias-multa.
Na segunda fase, temos que Lucas é reincidente (Proc. 0008549-70.2008.8.26.0114 - fls. 303), de forma que sua pena é aumentada em um sexto, atingindo cinco anos e dez meses de reclusão, mais quatorze dias-multa.
Na terceira fase, presentes duas causas especiais de aumento de pena, as reprimendas devem ser aumentadas em três oitavos, eis que conjugadas duas circunstâncias objetivas, quais seja, a superioridade numérica e a restrição de liberdade da vítima o que agrava seu risco pessoal e diminui sua capacidade de resistência.
Assim sendo, a pena de Lucas fica definitivamente fixada em <EM ID="0018860-69.2014.8.26.0451-3" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">oito</EM> anos e <EM ID="0018860-69.2014.8.26.0451-4" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">sete</EM> dias de reclusão, mais o pagamento de dezenove dias-multa.
Já Jonatas terá sua pena fixada de forma definitiva em <EM ID="0018860-69.2014.8.26.0451-5" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">seis</EM> anos e <EM ID="0018860-69.2014.8.26.0451-6" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">dez</EM> meses e <EM ID="0018860-69.2014.8.26.0451-7" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">quinze</EM> dias de reclusão, mais o pagamento de dezesseis dias-multa. 
Ante o exposto, JULGO PROCEDENTE a ação e CONDENO LUCAS PEREZ PEREIRA (RG.46.213.266, filho de Arlindo Pereira da Silva e de Maria Rita Perez Navarro Pareira) a uma pena de <EM ID="0018860-69.2014.8.26.0451-8" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">oito</EM> anos e <EM ID="0018860-69.2014.8.26.0451-10" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">sete</EM> dias de reclusão, mais o pagamento de dezenove dias-multa, no piso e JONATAS PEREZ PEREIRA (RG. 61.930.452, filho de Arlindo Pereira da Silva e de Maria Rita Perez Navarro Pareira), a uma pena de <EM ID="0018860-69.2014.8.26.0451-9" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">seis</EM> anos e <EM ID="0018860-69.2014.8.26.0451-11" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">dez</EM> meses e <EM ID="0018860-69.2014.8.26.0451-12" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">quinze</EM> dias de reclusão, mais o pagamento de dezesseis dias-multa, também no piso, como incursos no artigo 157, § 2º, incisos II e V do Código Penal.
Inviável a substituição da pena privativa de liberdade por restritiva de direitos ou a suspensão condicional de seu cumprimento.
Tendo em vista a reincidência de Lucas e as personalidades de ambos os réus, como acima destacado, fixo o regime fechado para início de cumprimento das penas ora fixadas. 
Responderam ao processo soltos e poderão recorrer em liberdade.
Transitada em julgado, lancem-se os nomes dos réus no Rol dos Culpados.
Taxa judiciária devida na forma do artigo 4º, § 9º, "a", da Lei Estadual 11.608/03.
P.I.C.
Piracicaba, 05 de julho de 2019.


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0018994-54.2014.8.26.0562">
0018994-54.2014.8.26.0562
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: Silvana Amneris Rôlo Pereira Borges
Comarca: Santos
Foro: Foro de Santos
Vara: 6ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 18/12/2014
... corréus confessaram que realizaram o roubo e a vítima reconheceu os dois. Respondeu que a distância do local do roubo até o local onde foram vistos não é longa e o acesso é fácil. Informou que estavam na Avenida Visconde de São Leopoldo quando receberam a notícia do roubo. Disse que, da notícia do fato até a localização dos réus devem ter se passado cerca de 20 ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Santos
Foro de Santos
6ª Vara Criminal
Praça José Bonifácio, s/n, Santos - SP - cep 11013-910
      
0018994-54.2014.8.26.0562 - lauda 
SENTENÇA

Processo Físico nº:
0018994-54.2014.8.26.0562 Controle n.º 762/14
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Renato Gusmão dos Santos e outro



Vistos.


ANDERSON LUIZ DOS SANTOS AMBRÓSIO e RENATO DE GUSMÃO DOS SANTOS, qualificados nos autos, foram denunciados como incursos nas sanções previstas no artigo 157, parágrafo 2º, inciso II, do Código Penal, porque no dia 24 de setembro de 2014, por volta das 1h24min, na Rua Rio de Janeiro, nº 104, apto. 21, Campo Grande, neste Município e Comarca, previamente ajustados e agindo com unidade de desígnios, subtraíram, para si, mediante grave ameaça exercida com o emprego de uma faca, uma motocicleta Honda/Lead 110, de placas EOZ-9958, cor vermelha, e um telefone celular marca Samsung, modelo Duos, pertencentes às vítimas Luciene Cristina Mello e Bruno Mello Costa.
Diz a denúncia que as vítimas chegavam à casa com a motocicleta acima mencionada, momento em que foram abordadas pelo réus. O corréu Renato anunciou o assalto, retirou uma faca que trazia na cintura e exigiu a entrega das chaves da motocicleta. Enquanto isso,  o corréu Anderson revistou as vítimas à procura de objetos de valor. Ao revistar a mochila de Bruno, nada encontrou; contudo, ao revistar o baú da motocicleta, se apossou do telefone celular pertencente à ofendida Luciene. Em seguida, fugiram do local. A Polícia Militar foi acionada e, após diligências, localizou os acusados em poder da motocicleta e do aparelho de telefone celular acima descritos. Ambos foram reconhecidos pelas vítimas. 

Recebida a denúncia (fl. 55 e verso), foram os acusados citados pessoalmente (fls. 57/58). Oferecida a resposta de fls. 60/61, prosseguiu-se na persecução penal, uma vez que ausente causa de absolvição sumária (fl. 64).
Na instrução, foram ouvidas as vítimas e uma testemunha indicada pela Acusação e Defesa (fls. 73, 74 e 75, procedendo-se aos interrogatórios (fls. 76/).
Em alegações finais orais, o Ministério Público requereu a procedência da ação penal, entendendo provados os fatos narrados na inicial (gravação audiovisual a fl. 78).
A Defesa, por sua vez, em suas derradeiras alegações, pleiteou a absolvição, aduzindo que a prova colhida não é suficiente para a condenação, pois os acusados negaram a prática do crime. Sustentou, também, que a vítima do sexo masculino, que ficou mais próxima dos assaltantes, não realizou o reconhecimento seguro dos acusados, alegando que o reconhecimento pode ser fruto de equívoco. Outrossim, argumentou que o policial militar não presenciou o fato. Subsidiariamente, pleiteou a exclusão da causa de aumento de pena do emprego de arma, pois o artefato não foi apreendido, o que impossibilitou que fosse atestada a sua potencialidade lesiva. Por fim, requereu o reconhecimento da forma tentada do crime, uma vez que os objetos foram recuperados pela vítima e a ação da Polícia Militar impossibilitou a consumação do delito  (gravação audiovisual a fl. 78).
É o relatório.
Fundamento e decido.
O pedido inicial é procedente, não se podendo declarar a absolvição.
A materialidade está adequadamente demonstrada no auto de exibição e apreensão de fls. 15/16. 
Quando presos em flagrante delito, e ainda que cientes da grave acusação que já lhes pesava, os acusados mantiveram-se calados, deixando de esclarecerem as razões e circunstâncias da prisão (fls. 8 e 9).
Em Juízo, o corréu Renato negou a prática de conduta criminosa, afirmando que estava num ponto de ônibus quando avistou o corréu Anderson, que vinha à pé com uma mochila nas costas. Conhecia-o do Centro de Detenção Provisória e começaram a conversar. Neste momento, a viatura chegou e os policiais militares perguntaram onde estava a motocicleta. Negou que estivesse com alguma motocicleta e os policiais começaram a dar "bolachada na cara". Perguntaram para o corréu Anderson se ele falaria e jogaram-no no chão. Explicou que ficou assustado e tentou correr a pé. Nisso, vieram mais viaturas e parou de correr. Os policiais o jogaram no chão e começaram a chutá-lo. Foi colocado dentro da viatura e um policial o reconheceu, falando: "você não é aquele rapaz que 2010, que aprontou?". Respondeu que era e que estava "de saída temporária". Após, foi levado à Delegacia. Afirmou que não estava com qualquer faca e que não sabe onde os policiais encontraram a motocicleta das vítimas. Explicou que veio um policial com uma motocicleta e apontou para os dois, dizendo que achava que foram eles que dispensaram aquela motocicleta. Acredita que os policiais fizeram isso porque ele e o corréu têm antecedentes criminais e porque estava cumprindo pena em regime semiaberto. Informou que tinha que se apresentar em Mongaguá no dia em que foi preso e não foi embora mais cedo porque estava cansado, pois veio à pé da praia. Referiu que deveria ter permanecido na residência da sua mãe, que fica na Alemoa, bairro Chico de Paula, travessa Vila Nova. Declarou que trabalhava como ajudante geral. É separado e tem dois filhos, com treze e quinze anos de idade. Nunca estudou (gravação audiovisual a fl. 78).
Em Juízo, o corréu Anderson negou a prática de conduta criminosa, dizendo que estava embarcado e chegou em Santos naquela noite. Contou que seguia pela praia em direção à casa da mulher com quem está morando e encontrou o acusado próximo à Santa Casa de Santos. Reconheceu o corréu Renato pois estiveram presos no Centro de Detenção Provisória na mesma época. Relatou que caminharam por cerca de dez minutos e, quando chegaram próximo a um ponto de ônibus, a viatura os parou. Os policiais disseram que tinham praticado um assalto e perguntaram sobre o rouba de uma motocicleta. Não sabia dizer onde os policiais encontraram a motocicleta e o aparelho celular da vítima. Afirmou que os policiais agiram assim porque ambos têm antecedentes criminais e, por estar um gozando saída temporária e outro cumprindo pena em regime aberto, não poderiam andar pela rua de madrugada. Declarou que sempre trabalhou embarcado. Reside com a sua companheira há quatro meses. Tem dois filhos de outro relacionamento, com sete e oito anos de idade, que estão sob os cuidados de sua mãe. Possui o primeiro colegial incompleto (gravação audiovisual a fl. 78).
Entretanto, e ainda que tenham os réus negado a autoria do crime, certo é que a prova amealhada, robusta e coerente, os desmente, para assim indicar o desate condenatório.
A vítima Luciene referiu que seu filho estuda na cidade de São Paulo e todo o dia chega em casa naquele horário. Entraram na garagem do prédio, e enquanto estava de costas para a rua, seu filho avisou para não gritar. Virou-se para trás e viu os dois assaltantes já dentro da garagem. Gritou e um deles falou: "Aí tia, não grita. A gente é de paz". Questionou o que queriam e eles perguntaram se tinha uma moeda. Disse que não tinham nada e eles falaram que então queriam a motocicleta. Um deles tirou uma faca e ficou a todo momento ameaçando seu filho com ela. Era uma faca bem grande, com o cabo branco, que parecia uma "espada". Referiu que os assaltantes levaram sua motocicleta e um aparelho celular que estava dentro da moto. O assaltante que estava com a faca subiu na garupa da motocicleta. Contou que, após o assalto, ligou imediatamente para a Polícia. Cinco minutos depois estavam na porta da sua casa para saber o que havia acontecido e dezoito minutos depois os assaltantes foram presos em outro bairro. Referiu que reconheceu os assaltantes na Delegacia de Polícia. Recuperou seu aparelho celular e a motocicleta, que estava danificada. Soube que a primeira abordagem dos policiais foi na Praça dos Andradas. Passando um posto de gasolina que tem ali, os assaltantes não viram um cabo de aço que estava estendido e acabaram caindo. Confirmou que foi ameaçada o tempo todo pelos assaltantes. Em audiência, reconheceu os acusados, referindo-se ao corréu de pele mais escura como aquele que estava com a faca, enquanto o corréu de pele mais clara, é o que saiu pilotando a motocicleta (gravação audiovisual a fl. 78).
A vítima Bruno relatou que estuda na Capital e todos os dias sua mãe vai buscá-lo na Rodoviária de Santos. Nas segundas e terças-feiras, sua aula acaba às 23h e chega a Santos por volta de 0h50min. Contou que abriram o portão da garagem e sua mãe entrou com a motocicleta. Dois rapazes entraram junto com eles. Os dois começaram a perguntar se tinham uma moeda. Sua mãe deu um grito e eles falaram para não gritar, mas passar a motocicleta, passar tudo. Quando sua mãe esboçou uma reação, ficou "alerta", um dos rapazes puxou uma faca grande, de cabo branco, e começou a falar para passarem tudo, esclarecendo que foram constantemente ameaçados. Disse que a sua mochila e o aparelho celular estavam dentro da motocicleta. Os assaltantes colocaram o capacete e tentaram ligar a moto, mas não conseguiram. Sua mãe foi ligar a moto e tirou a mochila que estava no baú. Eles perguntaram porque ela tirou a mochila e sua mãe disse que poderiam pegar o aparelho celular, pois na mochila havia apenas o material da escola. Eles abriram a mochila e jogaram tudo no chão. Levaram a motocicleta e o aparelho celular da sua mãe. Declarou que o assaltante "magrinho" saiu pilotando a motocicleta, e o assaltante "gordinho" estava com a faca. Informou que ligaram para a Polícia e policiais foram à sua casa. Esclareceu que, na Delegacia, realizou o reconhecimento dos assaltantes. O aparelho celular e a motocicleta foram recuperados. Estimou que cinco minutos após o assalto, a Polícia chegou à casa e não se passaram outros 5 minutos quando souberam, por rádio, que os assaltantes haviam sido presos em outro local. Em audiência, referiu que não tinha certeza absoluta se os acusados eram os assaltantes, mas afirmou que se parecem bastante com as pessoas que praticaram o roubo (gravação audiovisual a fl. 78).
Leonardo Silva Frazão, policial militar, relatou que estavam em patrulhamento e foi informado, via rádio, que dois indivíduos tinham roubado uma motocicleta no bairro Campo Grande, utilizando-se de uma faca. Contou que avistaram a moto na Avenida Visconde de São Leopoldo. Na hora que os ocupantes da motocicleta perceberam a presença da viatura empreenderam fuga. Eles subiram pela calçada e entraram na contramão. Em um posto, eles caíram da motocicleta. O piloto fugiu a pé e o garupa ficou. Deteve o corréu Renato, que era o piloto. Afirmou que em poder do corréu Renato estava o aparelho celular da vítima. A faca não foi localizada e a motocicleta ficou um pouco avariada. Declarou que os corréus confessaram que realizaram o roubo e a vítima reconheceu os dois. Respondeu que a distância do local do roubo até o local onde foram vistos não é longa e o acesso é fácil. Informou que estavam na Avenida Visconde de São Leopoldo quando receberam a notícia do roubo. Disse que, da notícia do fato até a localização dos réus devem ter se passado cerca de 20 minutos. Referiu que a perseguição não foi muito longa e que não percorreram muitas ruas (gravação audiovisual a fl. 78).
Vê-se, assim, que a prova é segura, idônea e firme, indicando o desate condenatório.
Na fase extrajudicial e também sob o crivo do contraditório, os réus foram reconhecidos pela ofendida Luciene, e não se tem dúvida alguma a respeito da idoneidade e lisura desse reconhecimento.
Por sua vez, ainda que a vítima Bruno tenha demonstrado incerteza quanto ao reconhecimento dos acusados na fase judicial, esclareceu que os réus se parecem bastante com as pessoas que praticaram o roubo. 
Note-se que o ofendido Bruno, na Delegacia, reconheceu os acusados, sem sombra de dúvidas, como os autores do roubo (fl. 6), sendo certo que, naquela oportunidade, tinha melhores condições de apontar os autores do delito, pois a lembrança das características físicas dos agentes e das circunstâncias estavam totalmente vívidas em sua memória.
As vítimas confirmaram que os acusados as abordaram enquanto entravam na garagem do prédio, aproveitando a abertura do portão e perguntando se teriam algum dinheiro para dar a eles. Diante da negativa, anunciaram o assalto e em momento algum se preocuparam em ocultar o rosto ou utilizar qualquer artifício para desviar a atenção das vítimas, que a tudo presenciaram. 
Durante o período em que permaneceram no local, ameaçaram constantemente os ofendidos, sendo forçoso reconhecer o inevitável contato físico havido, situação que permitiu que as vítimas gravassem as feições dos assaltantes.
Evidente, pois, que os ofendidos não foram sugestionados de qualquer modo e nem se poderia entender que o reconhecimento seja viciado.
Não há contradições que retirem a credibilidade do contexto probatório, sendo necessário destacar que, como se sabe, crimes desta espécie são praticados por audaciosos agentes que, visando assegurar o sucesso de sua investida - sempre na clandestinidade - evitam qualquer alarde que possa despertar a atenção do público em geral.
Por tal razão, a palavra das vítimas é de essencial importância, principalmente quando revestida de segurança, sinceridade e coerência, como aqui se verificou.
É certo que, pelo coerente relato das vítimas, comprovado está que os réus são autores do roubo narrado na denúncia, não se evidenciando qualquer intenção de prejudicarem os acusados, pessoas que sequer conheciam.
Da lição de Mirabete se extrai que "...como se tem assinalado na doutrina e jurisprudência, as declarações do ofendido podem ser decisivas quando se trata de delitos que se cometem às ocultas (...). São também sumamente valiosas quando incidem sobre o proceder de desconhecidos, em que o único interesse do lesado é apontar os verdadeiros culpados e narrar-lhes a atuação e não acusar pessoas inocentes. É o que ocorre, por exemplo, nos crimes de roubo...". (Júlio Fabbrini Mirabete, Processo Penal, 5ª ed., São Paulo, Atlas, 1996, pp. 288/9).
E, como já se decidiu:
"O reconhecimento que a vítima efetua, da pessoa do seu roubador, assume fundamental importância, eis que, em sede de crime de roubo, normalmente tocado de clandestinidade, a palavra da vítima é a única na qual pode a autoridade judiciária fiar-se, à falta de testemunhas presenciais". (Apelação n.º 0003686-03.2010.8.26.0405, de Osasco. Rel. Des. Airton Vieira. Data do Julgamento: 15/04/2014). 
"Nos crimes de roubo, muitas vezes praticados na clandestinidade, a palavra dos ofendidos assume especial importância, tanto para confirmar a materialidade e a autoria, como o emprego de violência ou de grave ameaça exercida contra pessoa, mediante emprego de arma de fogo. Em tais situações, a prova oral supre inclusive, para fins de reconhecimento da causa de aumento prevista no art. 157, § 2º, I, do CP, eventual ausência de laudo pericial". (Apelação n.º 005368-43.2012.8.26.0495, de Registro. Rel. Des. Grassi Neto. Data do Julgamento: 04/11/2013
Não bastasse, sob o crivo do contraditório, o policial militar relatou de forma isenta os principais detalhes a respeito da perseguição à motocicleta da vítima, que era ocupada pelos acusados, seguindo-se a apreensão do aparelho celular roubado e que foi encontrado em poder do corréu Renato. O policial relatou, ainda, a confissão informal manifestada pelos acusados.
E, segundo entendimento predominante, a apreensão da res em poder do agente, gera a presunção de sua responsabilidade na subtração, ocorrendo, assim, inversão do ônus da prova, competindo aos acusados trazer elementos capazes de comprovar que não foram autores do delito.
Ressalte-se, por oportuno, que dos autos não se extrai razão plausível para que os policiais militares arquitetassem diabólico plano visando incriminarem os réus, apontando-os como autores dessa espécie de crime. Seria inacreditável imaginar que os policiais militares criassem fantasiosa estória, imputando aos réus a posse da motocicleta e do aparelho celular subtraídos, para acusar pessoas inocentes, apenas porque têm antecedentes criminais e não poderiam estar pelas ruas naquele horário, à vista de compromisso assumido com o Juízo da Execução Criminal. 
Despropositada, por absurda, essa situação.
Patente e inegável é o envolvimento dos acusados nos fatos delituosos ora apurados e a prova oral - uníssona e coerente - bem indica que os réus são autores do crime de roubo narrado na denúncia. 
Assim, seguro o contexto probatório, notadamente a prova produzida sob o crivo do contraditório, há suporte indicando o desate condenatório.
Como já longamente exposto, demonstrada está a ocorrência de grave ameaça, decorrente do próprio anúncio do assalto com a mostra ostensiva da faca, situação que inequivocamente caracteriza a elementar do crime de roubo.
Ademais, inequivocamente comprovada a inversão da posse em favor dos acusados, razão pela qual não se cogita de desclassificação para reconhecimento do crime tentado, como pretendeu a esforçada Defesa, e isso porque desnecessário que a posse seja tranquila e pacífica, segundo a teoria "amotio", que considera consumado o delito quando o agente desloca ou remove a coisa, invertendo-lhe a posse.
O Supremo Tribunal Federal já decidiu que "o roubo se consuma no instante em que o ladrão se torne possuidor; não é preciso, em nosso direito, que ela saia da esfera da vigilância do antigo possuidor, mas, ao contrário, basta que cesse a clandestinidade ou violência, para que o poder de fato sobre a coisa se transforme de detenção em posse, ainda que seja possível ao antigo possuidor retomá-la pela violência, ou por si ou por terceiros, em virtude de perseguição imediata. Aliás, a fuga com a coisa em seu poder traduz inequivocamente a existência de posse. E a perseguição - não fosse a legitimidade do desforço imediato - seria ato de turbação (ameaça) à posse do ladrão. Recurso extraordinário conhecido e provido." (RTJ, 135/161-192).
No mesmo sentido, colhe-se da jurisprudência recente do Supremo Tribunal Federal:
"Habeas corpus. Roubo consumado. Inversão da posse da res subtraída. Precedentes. Ordem denegada. 1. É firme a jurisprudência da Corte no sentido de que 'à consumação do crime de roubo é suficiente a verificação de que, cessada a clandestinidade ou a violência, tenha o agente tido a posse da coisa subtraída, ainda que retomada logo em seguida' (HC nº 94.243/SP, Segunda Turma, Relator o Ministro Eros Grau, DJe de 14/8/09). 2. Ordem denegada." (STF HC 114.328/SP 1ª T. Rel. Min. Dias Toffoli j. 23.04.2013 DJU 07.06.2013).
" (...) É firme a jurisprudência deste Supremo Tribunal no sentido de que, para a consumação do crime de roubo, basta a verificação de que, cessada a clandestinidade ou a violência, o agente tenha tido a posse do objeto do delito, ainda que retomado, em seguida, pela perseguição imediata.  3. Habeas corpus denegado." (STF HC 98.162/SP 1ª T. Rel. Min. Cármen Lúcia j. 06.03.2012 DJU 20.09.2012).
Como também, na mesma linha, julgou recentemente o Superior Tribunal de Justiça:
"(...) Superior Tribunal de Justiça adota a teoria da apprehensio rei ou amotio, segundo a qual a consumação do crime de roubo dá-se com a simples inversão do título da posse, não sendo, pois, necessário que a coisa saia da esfera de vigilância da vítima, ocorrendo a consumação do delito ainda que haja a retomada da res furtiva, logo em seguida, pela própria vítima ou por terceiro, sendo suficiente a cessação da violência ou clandestinidade. (...)" (STJ AgRg no AREsp 188.790/DF 6ª T. Rel. Min. Assusete Magalhães j. 02.04.2013 DJU 19.04.2013).
"(...) No que se refere à consumação do crime de roubo, esta Corte e o Supremo Tribunal Federal adotam a teoria da apprehensio, também denominada de amotio, segundo a qual considera-se consumado o mencionado delito no momento em que o agente obtém a posse da res furtiva, ainda que não seja mansa e pacífica e/ou haja perseguição policial, sendo prescindível que o objeto do crime saia da esfera de vigilância da vítima. 4. Agravo regimental desprovido." (STJ AgRg no AREsp 1.290.118/SP 5ª T. Rel. Min. Laurita  Vaz j. 21.03.2013 DJU 02.04.2013).
Observe-se, ainda, que devidamente comprovada está a ocorrência das causas de aumento de pena descritas na denúncia, elencadas nos incisos I e II do parágrafo 2º do artigo 157 do Código Penal.
Neste ponto, imperioso destacar que é necessário dar aos fatos a adequada definição jurídica, procedendo-se, assim, à emendatio libelli, uma vez que os fatos corretamente narrados na denúncia imputam aos réus a prática do crime de roubo cometido em concurso de agentes e mediante o emprego de arma. 
Com efeito, ao que narra a denúncia, os assaltantes, previamente ajustados, praticaram a subtração dos bens dos ofendidos mediante grave ameaça exercida com o emprego de uma faca.
Desta forma, cabível a emendatio libelli, prevista no artigo 383 do Código de Processo Penal, pois sem modificar a descrição dos fatos narrados na petição inicial, é de se dar nova e adequada definição jurídica à conduta dos réus, tipificando-a no artigo 157, parágrafo 2º, incisos I e II, do Código Penal. 
E, nesse aspecto, ao que se vê da sólida prova oral, a causa de aumento de pena relativa ao concurso de pessoas é situação perfeitamente configurada, pois é de se reconhecer que os corréus Anderson e Renato estavam efetivamente ajustados entre si, pois ingressaram na garagem do prédio, ameaçaram as vítimas e se apossaram da motocicleta e do aparelho celular. 
Inegável o auxílio e cooperação empreendido pelos acusados, que agiram com unidade de propósitos, ajustaram-se previamente e deram cabo à execução do crime de roubo.
E, como já se decidiu:
"Todo aquele que atua no sentido de realizar o evento criminoso é responsável por ele, integralmente. O evento é indivisível. São perfeitamente equivalentes todas as condições que concorrem para a realização. Cada qual que tenha uma atividade para a produção do resultado lesivo responde solidariamente pelo dolo. É a teoria da equivalência das causas, sufragada pelo art. 11 do C.P. (atual art. 13)" (TJSP - AC - Rel. Odyr Porto - RT 447/360). 
"No concurso delinqüencial não se faz mister que todos os participantes consumem atos típicos de execução para ser alguém co-responsabilizado; basta que se constate haja colaborado para o evento, auxiliando (física ou moralmente), instigando, prestigiando ou encorajando (em certas ocasiões a simples presença voluntária) a atuação dos executores diretos" (JC 69/518).
Outrossim, inequívoco é o real emprego da faca para a prática do crime, pois seu uso é indiscutível e o temor que incutiu nas pessoas abordadas é patente.
Aqui se demonstrou que o corréu Renato ostensivamente usava a faca. 
Na verdade, irrelevante o fato de que o corréu Anderson não estivesse empunhando a faca durante a prática do crime, pois havendo concurso de pessoas, basta que um dos agentes utilize a arma - circunstância objetiva que é - para que a causa de aumento de pena se estenda aos demais envolvidos, e desde que seu emprego, de forma ostensiva ou simulada, revele-se intimidante às vítimas, uma vez que "...o emprego de arma por um dos agentes importa no aumento da pena para todos os que do crime participaram..." (RT 504/407). 
Também é irrelevante que não se tenha apreendido a faca, pois certo está o emprego dela, o que basta para caracterizar a causa de aumento de pena ora discutida, não se cogitando de possível desconsideração dessa circunstância.
Frise-se, assim, que a não apreensão da faca não impede o reconhecimento da causa de aumento de pena mencionada na denúncia, pois não se tem dúvida alguma a respeito de efetiva utilização de arma pelos assaltantes.
A propósito, já se pronunciou o Supremo Tribunal Federal:
"Habeas Corpus. Roubo majorado. Emprego de arma. Apreensão e perícia. Desnecessidade. Ordem denegada. O reconhecimento da causa de aumento de pena prevista no art. 157, § 2º, inc. I, do Código Penal, prescinde da apreensão da arma e da confirmação de seu potencial lesivo, bastando, para sua incidência, que constem dos autos elementos de convicção suficientes à comprovação de tal circunstância. Precedentes. Ordem denegada" (HC nº 99731/MG, Segunda Turma, Rel. Min. Joaquim Barbosa, j. em 26/04/2011).
E como recentemente decidiu o Superior Tribunal de Justiça: 
"Está pacificado o entendimento de que para a configuração da majorante prevista no art. 157, § 2º, I, do Código Penal, não se exige a apreensão e a realização de perícia em arma utilizada na prática do crime de roubo, desde que fique evidenciado o seu emprego por outros meios. Precedentes do STF e STJ. 2. Hipótese em que ficou devidamente comprovado, por outros meios de prova carreados aos autos, o emprego de arma de fogo, o que faz incidir a causa de aumento prevista no art. 157, § 2º, I, do CP. 3. Agravo regimental não provido. (AgRg no REsp 1449197/MG, Rel. Ministro MOURA RIBEIRO, QUINTA TURMA, julgado em 03/06/2014, DJe 06/06/2014).
Ressalte-se, por necessário, quanto à ausência de realização de perícia, que à Defesa cumpria prova contrária, cabendo-lhe demonstrar que a faca não tinha potencialidade lesiva.
E, como já se decidiu:
"ainda que se discuta a potencialidade ofensiva do instrumento utilizado para a realização do crime de roubo, cabe à Defesa comprovar que a causa especial de aumento da pena não restou configurada (art. 156 do Código de Processo Penal), pois a potencialidade ofensiva da arma utilizada no roubo é presumida. (STJ. HC 179.949/RJ, Rel. Ministra LAURITA VAZ, Quinta Turma, julgado em 28/05/2013, DJe 06/06/2013). 
Por assim ser, em sendo firme e seguro o contexto probatório, notadamente a prova produzida sob o crivo do contraditório, há suporte indicando o desate condenatório.
Procede, portanto, o pedido inicial.
Passo à individualização da pena.
I. O corréu Renato é reincidente, já que definitivamente condenado pela prática do crime de roubo circunstanciado (certidões de fls. 85 e 90/93). Afora isso, ostenta condenações anteriores definitivas, pela prática de dois crimes roubo circunstanciado tentado, um crime furto simples e um crime de roubo simples consumado, cujas penas foram extintas pelo cumprimento em 10/10/04, 11/05/00, 09/06/09 e 09/06/2009, respectivamente (certidões de fls. 86, 87, 88, 89 e 90/93). 
Assim sendo, não se pode ignorar que o corréu Renato não tem bons antecedentes. As condenações que não servem para configurar a agravante da reincidência, ante o decurso do quinquênio legal, continuam a macular sua vida pregressa e deixam claro que a situação pessoal do acusado difere daquela de pessoa sem nenhum envolvimento anterior em prática criminosa. 
Neste sentido, colhe-se da jurisprudência do Superior Tribunal de Justiça:
"Não há ilegalidade a ser reconhecida no tocante à fixação da pena-base acima do mínimo legal em razão da configuração de maus antecedentes. À luz do art. 64, inciso I, do Código Penal, ultrapassado o  lapso temporal superior a 5 anos entre a data do cumprimento ou extinção da pena e a infração posterior, as condenações penais anteriores não prevalecem para fins de reincidência. Podem, contudo, ser consideradas como maus antecedentes, nos termos do art. 59 do Código Penal"(HC 230.210/SP, Rel. Ministra MARIA THEREZA DE ASSIS MOURA, SEXTA TURMA, julgado em 20/03/2014, DJe 09/04/2014).
Como também, julgou o Tribunal de Justiça do Estado de São Paulo:
"Os maus antecedentes podem decorrer de anterior condenação, ainda que esta esteia relacionada a infração penal cuja pena tenha sido cumprida mais de 5 anos antes da nova prática criminosa. - A limitação temporal estabelecida para a reincidência não alcança a identificação dos maus antecedentes, que levam em consideração o histórico de vida do réu". (Habeas Corpus n.º 0081655-82.2009.8.26.0000, de São Paulo. Rel. Des. José Raul Gavião de Almeida. Data do Julgamento: 16/04/2009).
Na hipótese sub judice, levando em conta os critérios elencados no artigo 59 do Código Penal, em especial em razão de seus maus antecedentes, aumento a pena-base em 1/2 (metade), já que se tratam de quatro condenações, todas por crimes contra o patrimônio, sendo três delas pela prática de roubo. 
Assim, fixo a pena em 6 (seis) anos de reclusão e 15 (quinze) dias-multa.
Na segunda fase da dosimetria, em razão da comprovada reincidência, agravo a pena em 1/5 (um quinto), uma vez que se trata de reincidência específica, que não pode ser desprezada. 
Desta forma, fixo a pena em 7 (sete) anos, 2 (dois) meses e 12 (doze) dias de reclusão e 18 (dezoito) dias-multa.
Como já se disse, caracterizadas estão duas causas de aumento de pena, previstas nos incisos I e II do parágrafo 2º do artigo 157 do Código Penal.
E, como já se decidiu:
"Em delitos de roubo, ocorrendo a presença de uma só qualificadora, o aumento da pena deverá ser o mínimo (1/3); já quando se apresentarem duas, será defeso permanecer no mínimo, por igualar situações desiguais, e nem ir ao teto, fixando metade, que deve ser reservada para a hipótese de estarem presentes três qualificadoras, ou para casos especiais, tais como o número elevado de agentes, organização de profissionalidade delinqüencial, entre outros" (TACRIM-SP - RJDTACRIM 24/314).
No caso sub judice, em observância à Súmula 443 do Superior Tribunal de Justiça, a pena deve ser majorada em 3/8 (três oitavos): não há como impor a mesma pena ao agente que pratica o roubo em concurso de pessoas e aquele que, como na hipótese em análise, o pratica em concurso de pessoas e com o emprego de arma branca (faca).
Nesse caso, a resposta estatal deve ser proporcional à ação criminosa perpetrada, situação que inequivocamente justifica o aumento de 3/8 (três oitavos).
Assim, aumento a pena em 3/8 (três oitavos), fixando-a definitivamente em 9 (nove) anos, 10 (dez) meses e 24 (vinte e quatro) dias de reclusão e 24 (vinte e quatro) dias-multa.
Considerando o quantum da pena aplicada, os maus antecedentes e a reincidência, representados por condenações por crimes contra o patrimônio, notadamente crimes de roubo, e o emprego de arma na consumação deste delito, iniciará o cumprimento da pena em regime fechado. 
Não havendo informações concretas acerca da situação econômica do acusado, fixo o dia-multa no mínimo legal.
II. O corréu Anderson é reincidente, já que definitivamente condenado pela prática de três crimes de roubo circunstanciado, dois consumados e um tentado (certidões de fls. 100/101, 107-111 e 108/109-110). Afora isso, responde outras duas ações penais em curso, pela prática dos crimes de roubo circunstanciado e furto qualificado (certidões de fls. 103/104 e 105/106). 
Levando em conta os critérios elencados no artigo 59 do Código Penal, fixo a pena-base em 4 (quatro) anos de reclusão e 10 (dez) dias-multa, pena essa que, em razão da comprovada reincidência, agravo em 1/3 (um terço), uma vez que se trata de três condenações, todas pelo crime de roubo.
Assim, elevo a pena a 5 (cinco) anos e 4 (quatro) meses de reclusão e 13 (treze) dias-multa.
Como já se disse, caracterizadas estão duas causas de aumento de pena, previstas nos incisos I e II do parágrafo 2º do artigo 157 do Código Penal.
E, como já se decidiu:
"Em delitos de roubo, ocorrendo a presença de uma só qualificadora, o aumento da pena deverá ser o mínimo (1/3); já quando se apresentarem duas, será defeso permanecer no mínimo, por igualar situações desiguais, e nem ir ao teto, fixando metade, que deve ser reservada para a hipótese de estarem presentes três qualificadoras, ou para casos especiais, tais como o número elevado de agentes, organização de profissionalidade delinqüencial, entre outros" (TACRIM-SP - RJDTACRIM 24/314).
No caso sub judice, em observância à Súmula 443 do Superior Tribunal de Justiça, a pena deve ser majorada em 3/8 (três oitavos): não há como impor a mesma pena ao agente que pratica o roubo em concurso de pessoas e aquele que, como na hipótese em análise, o pratica em concurso de pessoas e com o emprego de arma branca (faca).
Nesse caso, a resposta estatal deve ser proporcional à ação criminosa perpetrada, situação que inequivocamente justifica o aumento de 3/8 (três oitavos).
Assim, aumento a pena em 3/8 (três oitavos), fixando-a definitivamente em 7 (sete) anos e 4 (quatro) meses de reclusão e 17 (dezessete) dias-multa.
Considerando o quantum da pena aplicada e a reincidência do acusado, representados por três condenações por crime de roubo, e o emprego de arma na consumação deste delito, iniciará o cumprimento da pena em regime fechado. 

Não havendo informações concretas acerca da situação econômica do acusado, fixo o dia-multa no mínimo legal.
Ante o exposto, julgo PROCEDENTE o pedido inicial para:
a) condenar RENATO GUSMÃO DOS SANTOS, qualificado nos autos, à pena de 9 (nove) anos, 10 (dez) meses e 24 (vinte e quatro) dias de reclusão, a serem cumpridos inicialmente em regime fechado, e 24 (vinte quatro) dias-multa, calculados ao valor unitário de 1/30 (um trigésimo) do maior salário mínimo vigente à época dos fatos, por incurso nas sanções previstas no artigo 157, parágrafo 2º, incisos I e II, do Código Penal;
b) condenar ANDERSON LUIZ DOS SANTOS AMBROSIO, qualificado nos autos, à pena de 7 (sete) anos e 4 (quatro) meses de reclusão, a serem cumpridos inicialmente em regime fechado, e 17 (dezessete) dias-multa, calculados ao valor unitário de 1/30 (um trigésimo) do maior salário mínimo vigente à época dos fatos, por incurso nas sanções previstas no artigo 157, parágrafo 2º, incisos I e II, do Código Penal.
Nos termos do disposto no artigo 4º, parágrafo 9º, da Lei Estadual nº 11.608/03, arcarão os réus com custas processuais correspondentes a 100 (cem) UFESP'S, calculadas ao valor vigente à época do pagamento.
Entretanto, e tratando-se de réus a quem se nomeou Defensor Público, é de se presumir que não tenham condições de arcar com o pagamento de custas, razão pela qual há de se observar o previsto no artigo 12 da Lei n.º 1.060/50.
Os acusados viram convertida a prisão em flagrante em prisão preventiva. É certo que o fato aqui apurado desassossega a sociedade, compromete a paz social e desequilibra a ordem pública. Trata-se de crime contra o patrimônio, que repugna e aflige a sociedade ordeira, que se vê perplexa e assustada com a ousadia dos assaltantes.
Assim, a prisão por sentença condenatória recorrível se revela necessária, seja para assegurar a efetiva aplicação da lei penal, bem como para resguardo da ordem e paz públicas.
Lembre-se que os réus estão efetivamente envolvidos na apuração deste grave delito, cometido em coautoria e mediante grave ameaça exercida com o emprego de arma. Afora isso, o corréu Renato é reincidente, ostentando condenação definitiva pela prática de roubo circunstanciado, além de possuir maus antecedentes, evidenciados por três condenações definitivas pelo crime de roubo e uma condenação definitiva pelo crime de furto, enquanto que o corréu Anderson possui três condenações definitivas pelo crime de roubo, além de responder a outras duas ações penais em curso por crimes contra o patrimônio. 
Outrossim, é forçoso reconhecer que essa situação não revela que sejam eles pessoas de boa conduta social, mantendo vida desregrada e fazendo da criminalidade e do ataque ao patrimônio alheio seu meio de vida.
E, como se viu, ambos cumpriam pena em regimes menos severos e tornaram a se envolver em práticas criminosas.
Por final, necessário registrar que as medidas elencadas nos artigos 319 e 320 do Código de Processo Penal não se mostram adequadas para acautelar o procedimento, agora julgado nesta Instância, sendo forçoso reconhecer que, em liberdade, os acusados poderão por em risco a aplicação da lei penal, pois condenados a cumprir pena em gravoso regime.
Desta forma, presentes as circunstâncias ensejadoras de prisão preventiva, e sem que outra medida cautelar seja suficiente para acautelar a persecução penal, e por força desta decisão, expeçam-se mandados de prisão em desfavor dos corréus Anderson e Renato. 
Anote-se a condenação definitiva do acusado no Sistema Informatizado Oficial, com as devidas comunicações ao IIRGD, nos termos do Provimento nº 33/2012 da Corregedoria Geral de Justiça.
P.R.I.C.
Santos, 18 de dezembro de 2014.


Juiz(a) de Direito: Dr(a). Silvana Amneris Rôlo Pereira Borges


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0019020-08.2013.8.26.0006">
0019020-08.2013.8.26.0006
Classe: Procedimento Comum Cível
Assunto: Contratos Bancários
Magistrado: João Aender Campos Cremasco
Comarca: SÃO PAULO
Foro: Foro Regional VI - Penha de França
Vara: 4ª Vara Cível
Data de Disponibilização: 06/08/2014
... o cheque pelo motivo 20, qual seja, roubo a pedido do cliente. Que a vendedora do imóvel, chefe da filha do autor, desfez o negócio acusando a desonestidade dos autores, mas que conseguiram, com muito custo e desgaste, o não desfazimento do negócio. Ocorre que, segundo disseram, o ocorrido causou danos morais aos autores, razão pela qual requereram a procedência da ação para condenar ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de SÃO PAULO
Foro Regional VI - Penha de França
4ª Vara Cível
Rua Dr. João Ribeiro, 433, São Paulo - SP - cep 03634-010
      
0019020-08.2013.8.26.0006 - lauda 
SENTENÇA

Processo Físico nº:
0019020-08.2013.8.26.0006
Classe - Assunto
Procedimento Ordinário - Contratos Bancários
Requerente:
Clementino Vilamarim e outro
Requerido:
Banco Itaú S.A.


Justiça Gratuita
C O N C L U S Ã O

Em 31 de julho de 2014, faço estes autos  conclusos ao MM. Juíz  de Direito  da 4ª Vara Cível do Foro Regional VI - Penha de França- da Comarca da Capital, o Ex. Sr. Dr. JOÃO AENDER CAMPOS CREMASCO. NADA MAIS. Eu    (Fernanda Sacon Fernandes Caprio), Assistente Judiciário, digitei e providenciei a impressão. 

Juiz(a) de Direito: Dr(a). João Aender Campos Cremasco

Vistos.

CLEMENTINO VILAMARIM e  ajuizaram ação de indenização por danos morais em face de BANCO ITAÚ S/A., aduzindo, resumidamente, que são clientes do réu, mantendo conta-corrente nº. 34830-4, junto à agência nº. 0139, desde dezembro de 1983. Que emitiram um  cheque para pagamento de imóvel, no valor de R$ 54.800,00 e que o cheque foi devolvido, razão pela qual compareceram à agência para verificar o ocorrido, uma vez que possuíam saldo na conta. Informa que o banco réu devolveu o cheque pelo motivo 20, qual seja, roubo a pedido do cliente. Que a vendedora do imóvel, chefe da filha do autor, desfez o negócio acusando a desonestidade dos autores, mas que conseguiram, com muito custo e desgaste, o não desfazimento do negócio. Ocorre que, segundo disseram, o ocorrido causou danos morais aos autores, razão pela qual requereram a procedência da ação para condenar o réu no pagamento de indenização no valor de R$ 164.400,00. Postularam gratuidade de justiça.
Regularmente citado, o réu apresentou contestação. Expôs que não houve qualquer prejuízo moral ao autor e que não houve apontamento em cadastro de inadimplentes. Descabida a indenização. Requereu a improcedência da ação.
Réplica às fls. 200/204.
É o relatório do necessário.
Decido.
Conheço diretamente do pedido, na forma em que autoriza o art. 330, I, do Código de Processo Civil.
Os autores alegaram que houve devolução indevida de cheque emitido por eles (nº AY-000281). Analisando o extrato de conta-corrente, constata-se que o referido cheque, no valor de R$ 54.800,00, foi apresentado para compensação em 28/05/2013 e consta, às fls. 27, que a devolução está motivada como "folh cancel". Havia saldo positivo do autor no dia anterior à apresentação. 
Vê-se às fls. 28, que consta a devolução na conta da vendedora escorada na alínea 20 - cheque em branco roubado. O autor alegou não ter feito nenhuma comunicação de roubo, pois este nunca ocorreu, estando todo o talão em seu poder, conforme demostrou às fls. 23, juntando o talonário restante com numeração subsequente ao título emitido.
O réu não apresentou em sua defesa qualquer razão que justificasse a devolução do título emitido. Limitou-se a alegar que não houve apontamento do nome do autor em qualquer cadastro e que não houve o dano moral. Restou, portanto, incontroverso, o ato ilícito cometido, vez que o banco sacado tinha obrigação de honrar o cheque apresentado haja vista ausência de ato impeditivo oriundo do emitente do cheque, bem como provisão de fundos.
A alegação de que não houve apontamento restritivo é irrelevante.  A respeito do tema, o C. Superior Tribunal de Justiça consolidou entendimento de que "A simples devolução indevida de cheque caracteriza dano moral." (Súmula nº 388, SEGUNDA SEÇÃO, julgado em 26/08/2009, DJe 01/09/2009).
   De modo que não se pode acolher a argumentação do réu escorada na ausência de prejuízo. Evidentemente que tivesse o réu agido com toda a cautela necessária, não teria permitido que infausto acontecimento tivesse se verificado.
O dano moral está demonstrado, ipso facto, vez que toda a matéria fática apresentada na inicial não foi rebatida na defesa do réu. 
Portanto, contrariamente ao alegado pelo réu, estão presentes os requisitos da responsabilidade civil, quais sejam, culpa que permitiu fosse o cheque devolvido, bem como o nexo de causalidade.
A respeito:  
CONSUMIDOR. RESPONSABILIDADE CIVIL. CHEQUE SUSTADO INEDEVIDAMENTE PELA INSTITUIÇÃO FINANCEIRA. CHEQUE EMITIDO EM FAVOR DE TERCEIROS. DEVOLVIDO. FATO QUE ACARRETOU CONSTRANGIMENTOS À RECORRIDA. DEVER DE INFORMAR. INEXISTENTE. FALHA NO SERVIÇO. IMPUGNAÇÃO ESPECÍFICA. INEXISTÊNCIA. DANO MORAL CARACTERIZADO. DEVER DE INDENIZAR SENTENÇA MANTIDA. RECURSO CONHECIDO E IMPROVIDO. 1 - A devolução do cheque pela alínea 20 (cheque sustado) é fato inconteste; 2 - Frise-se que o recorrente, em sede de contestação, impugnou genericamente o dano moral, sem se a ter a realidade dos fatos expostos na exordial, assim, nos termos do artigo 302, da legislação processual, os fatos não refutados especificamente pelo réu, reputar-se-ão verdadeiros. 3 - Somado a isto, o preposto da empresa ré admite a falha administrativa, pois afirma que o cheque foi sustado por erro de leitura e que para evitar maiores danos, foi devolvido por esse motivo, pois pode ser reapresentado sem que venha a trazer prejuízos ao correntista; 4- ora, que tipo de prejuízos se refere o preposto. Se o terceiro recebeu o cheque como pagamento e este foi devolvido por qualquer que seja o motivo, já é por si só, uma causa para que o consumidor se sinta constrangido perante o estabelecimento que recepcionou como pagamento por serviços prestados, o citado cheque; 5- ademais, restou cabalmente demonstrado que apesar de a consumidora ser cliente desde 1993, a agência bancária feriu frontalmente o dever de informar, princípio basilar da relação consumerista, ao deixar de manter contado com a cliente sobre o corrido. Não agiu com a cautela esperada das instituições financeiras, assumindo o risco do negócio; 6- patente a responsabilidade do recorrente acerca do protesto indevido do cheque, conforme provas adunadas aos autos, devendo responder pelos danos causados. Neste sentido veja jurisprudência: Dano moral. Responsabilidade civil. Cheques. Devolução com indevida anotação de ocorrência n. 21 (cheque sustado). Falha administrativa admitida pelo banco. Suficiência da prova do fato da violação para caracterização do dano moral indenizável. Direito à recomposição da honra aviltada pela declaração indevida como devedor recalcitrante ou, como ocorreu nos autos, pessoa (advogado) que não cumpre seus compromissos, sustando cheques que emitiu. Dano moral majorado para R$ 23.250,00. Indenizatória procedente. Apelo do banco desprovido. Apelação do correntista provida. Relator: Ricardo negrão. Comarca: Santos. Órgão julgador: 19ª câmara de direito privado. Data do julgamento: 27/04/2009 7 - Desse modo, a sentença combatida não merece qualquer reparo, porquanto foi prolatada com cautela e moderação, mediante criteriosa consideração das circunstâncias que envolveram o fato, atendendo, assim, aos princípios norteadores dos juizados especiais cíveis, bem como, estando em conformidade com os julgados desta turma julgadora recursal. Destarte, o valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais), a título de indenização por danos morais está em consonância com os princípios da razoabilidade e proporcionalidade; 8- recurso conhecido e improvido. (TJSE; RIn 2009800708; Ac. 905/2009; Turma Recursal; Rel. Juiz José Anselmo de Oliveira; DJSE 10/08/2009; Pág. 420) 
Resta a análise do quantum indenizatório.
Quanto ao dano moral, vale lembrar que o valor a ser arbitrado deve ser de tal ordem, que repare o mal causado a quem pede e de certa forma desestimule o causador desse mal, a reincidir, isto é, o incentive a cumprir com o seu papel na sociedade. De modo algum pode representar enriquecimento sem causa ao postulante. Portanto, no caso concreto, tenho por justo e adequado fixar a indenização pelos danos morais sofridos pelos requerentes em R$ 15.000,00 (quinze mil reais). 

Posto isto, JULGO PROCEDENTE a demanda proposta por CLEMENTINO VILAMARIM E outro em face do BANCO ITAÚ S/A., para condenar o réu no pagamento de indenização por dano moral que arbitro em R$ 15.000,00, corrigida monetariamente a partir da publicação da presente e acrescida de juros de mora desde a citação. 
Responderá o réu pelo pagamento integral das custas e despesas processuais, além de honorários advocatícios, que arbitro em 10% do valor total da condenação, pois que aplicável a Sumula 326 do STJ. 
Fica o réu intimado para o pagamento espontâneo da dívida, sob pena de pagamento de multa, nos termos do art. 475-J do Código de Processo Civil.  
P.R.I.

São Paulo, 31 de julho de 2014.


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0019096-34.2014.8.26.0576">
0019096-34.2014.8.26.0576
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: LUCIANA CASSIANO ZAMPERLINI COCHITO
Comarca: São José do Rio Preto
Foro: Foro de São José do Rio Preto
Vara: 1ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 15/08/2019
... Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Documento de Origem:
IP, BO   - 11/2014 - Delegacia de Polícia de Ipiguá, 177/2013 - Delegacia de Polícia de Ipiguá
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Wanderson Fabiano de Souza


Artigo da Denúncia:
   






Em 15 de agosto de 2019, nesta cidade e Comarca de São José do Rio Preto-SP, no Edifício do Fórum, sala de ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de São José do Rio Preto
Foro de São José do Rio Preto
1ª Vara Criminal
Rua Marechal Deodoro da Fonseca nº 3036, ., Centro - CEP 15010-400, Fone: (17) 3233-6700, São José do Rio Preto-SP - E-mail: riopreto1cr@tjsp.jus.br
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min

TERMO DE AUDIÊNCIA DE INSTRUÇÃO, DEBATES E JULGAMENTO

Processo Digital n°:
0019096-34.2014.8.26.0576 
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Documento de Origem:
IP, BO   - 11/2014 - Delegacia de Polícia de Ipiguá, 177/2013 - Delegacia de Polícia de Ipiguá
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Wanderson Fabiano de Souza


Artigo da Denúncia:
   






Em 15 de agosto de 2019, nesta cidade e Comarca de São José do Rio Preto-SP, no Edifício do Fórum, sala de audiências da 1ª Vara Criminal, sob a presidência do(a) MM. Juiz(a) de Direito Dr(a). LUCIANA CASSIANO ZAMPERLINI COCHITO, comigo Escrevente ao final nomeado(a). Aberta a audiência com as formalidades de praxe, feito o pregão, verificou-se a presença do digno representante do Ministério Público, na pessoa do Exmo. Sr. Dr. ODIVAL CICOTE. Presente o(a) acusado(a) WANDERSON FABIANO DE SOUZA, acompanhado(a) de seu(ua) defensor(a): Dr(a). VANIA MARA ROGERIO, OAB nº 343455/SP (nom. fls. 291); presente a testemunha comum RAISSA ODETE MELO DOS SANTOS, ausente a testemunha comum RAFAEL CONDESSA LELLIS DA SILVA, ausente a testemunha da defesa CRISTIANE APARECIDA SANTOS LEITE DA SILVA, instalou-se a audiência. As partes ficam cientificadas que o termo de audiência será assinado eletronicamente pelo Juiz, bem como que eventuais contradições na transcrição deverão ser suscitadas no momento da realização do ato, sob pena de preclusão (artigo 1269/1270 das Normas de Serviços da Corregedoria Geral de Justiça). Os depoimentos serão colhidos pelo sistema audiovisual e, em eventual recurso, estarão disponíveis no E-SAJ. A seguir, acomodadas as partes, o(a) MM. Juiz(a) procedeu à inquirição da testemunha RAISSA, bem como procedeu ao interrogatório do(a) acusado(a), pelo sistema audiovisual, gravados diretamente no sistema SAJ. A seguir, pelo(a) MM. Juiz(a) foi deliberado: "1) Homologo a desistência da testemunha Rafael, atendendo ao requerimento do representante do Ministério Público de fls. 368. 2) Tendo em vista o silêncio da defensoria do acusado  quanto ao decidido na audiência anterior, torno preclusa a prova da defesa no tocante à oitiva da testemunha Cristiane. No mais, haja vista não haver mais provas a serem produzidas, e superada a fase do artigo 402 do Código de Processo Penal, declaro encerrada a instrução criminal e determino que se passe aos debates orais. Sem demora, dando-se pela ordem a palavra ao representante do Ministério Público, pelo mesmo foi dito: "MM. Juiz(a): WANDERSON FABIANO DE SOUZA foi denunciado como incurso no artigo 157, §2º, inciso I e II do Código Penal, porque, segundo narra a denúncia, no dia 11 de novembro de 2013, por volta das 16h57min, na Lotérica Ipiguá, situada na Rua do Comércio, nº 325, Centro, na cidade de Ipiguá, nesta comarca, juntamente com um indivíduo não identificado, em conluio e unidade de desígnios, subtraíram, para ambos, mediante grave ameaça, exercida com emprego de arma de fogo e concurso de pessoas, a quantia de R$ 6.759,76, em dinheiro, pertencente à Lotérica Ipiguá, representada por Sérgio Bernardes de Oliveira Filho. A ação penal é procedente. A materialidade delitiva está comprovada pelo Boletim de Ocorrência às fls. 71-73;  Relatório de Investigação de fls. 75-82; e Auto de Reconhecimento Fotográfico de fls. 84, 87 e 90. Interrogado na fase policial o réu permaneceu em silêncio. Em Juízo, negou a autoria do delito; admitiu, porém, que se encontra preso por roubo a outra lotérica, praticado na mesma ocasião dos fatos narrados na denúncia. Apesar da negativa do réu, a autoria a ele atribuída na denúncia também restou comprovada. A vítima Sérgio Bernardes de Oliveira Filho, proprietário da Lotérica, ouvido na fase policial, esclareceu que na data dos fatos, atendia Rafael Condessa Lellis da Silva, quando o réu chegou na garupa de uma motocicleta, desceu e adentrou o estabelecimento. O piloto permaneceu do lado de fora. O réu então apontou a arma na direção de Rafael e o segurou pelo pescoço, e exigiu dele e de Raissa, que abrissem a porta que dá acesso à parte interna da lotérica e solicitou que entregassem todo o dinheiro. O réu levou a quantia de R$ 6.759,00. Em Juízo, novamente confirmou os fatos. A vítima Raissa Odete Melo dos Santos, confirmou em juízo o depoimento prestado na fase policial. Relatou que trabalhava no caixa da lotérica, e que seu patrão Sérgio atendia Rafael Condessa Lellis da Silva, quando o réu chegou na garupa de uma motocicleta, desceu e adentrou o estabelecimento. O motorista permaneceu do lado de fora. O réu então apontou a arma na direção de Rafael e o segurou pelo pescoço; em seguida exigiu que Sérgio abrisse a porta que dá acesso ao interior da lotérica, no que foi atendido.  O réu subtraiu todo o dinheiro que estava no caixa, cerca de R$ 6.759,00. A testemunha Rafael Condessa Lellis da Silva, ouvida apenas na fase policial, declarou que na data dos fatos encontrava-se no interior do estabelecendo, sendo que em determinado momento o réu apareceu em uma motocicleta, desceu, apontou a arma de fogo em sua direção, agarrou-o pelo pescoço, dando-lhe uma "chave de braço" e exigiu que os funcionários do estabelecimento abrissem a porta que dava acesso ao inteiro da lotérica. Em seguida, o réu fez com que todos ficassem todos no chão enquanto subtraia o dinheiro. As vítimas Sérgio Bernardes de Oliveira Filho, Raissa Odete Melo dos Santos e Rafael Condessa Lellis da Silva reconheceram o réu como sendo o autor do assalto através de uma fotografia mostrada pelos policiais, conforme autos de reconhecimento fotográfico de fls. 84, 87 e 90. O réu foi preso onze dias depois por roubo a lotérica em José Bonifácio, circunstância admitida pelo réu em seu interrogatório judicial. Portanto, a condenação do réu se impõe. O réu WANDERSON FABIANO DE SOUZA é reincidente específico (fls. 244) e possui maus antecedentes, conforme F.A de fls. 221-230 e Certidão Criminal de fls. 241-244. A pena deve então ser fixada acima do mínimo legal e reconhecida a agravante da reincidência. Ante o exposto, somos pela procedência do pedido e consequente condenação do réu WANDERSON FABIANO DE SOUZA, como incurso no artigo 157, §2º, inciso I e II do Código Penal. Em seguida, passada a palavra a(o) Dr(a). Defensor(a) do acusado, pelo(a) mesmo(a) foi dito o seguinte: "MM. Juiz(a): Em audiência o acusado WANDERSON bem como os demais, sanaram todas as duvidas pendentes em relação à acusação a ele imposta, não restando duvida de que o acusado em nada participou do Roubo em questão. Não restou demonstrada a autoria do crime. Na fase policial, o acusado foi indiciado indiretamente. Durante o interrogatório judicial, o acusado Wanderson negou a prática do delito. A vítima SERGIO BERNARDES DE OLIVEIRA proprietário do estabelecimento, por sua vez apresentou contrariedade em suas declarações. Em solo policial ao ser lhe exibido uma foto este reconheceu sem sobra de dúvida como sendo o acusado que roubara a lotérica (fls.83). Em juízo por sua vez lembra que na lotérica teve 05 assaltos, e que na noite anterior ao fato o prédio tinha sido assaltado, limitando em dizer que a pessoa que tinha feito o assalto era um o senhor alto e pardo. Continuo, dizendo que devido aos vários assaltos sofridos não se sabe ao certo qual audiência se tratava o caso. NÃO SE RECORDA DE TER RECONHECIDO O ACUSADO NA FASE POLICIAL. Que o acusado estava de viseira abaixada não tendo como reconhecer com segurança, não podendo falar com certeza, e que hoje não seria fácil o seu reconhecimento.  Neste tópico, deve-se ressaltar que o assaltante utilizava um capacete com a viseira abaixada no momento do fato e que o reconhecimento na delegacia ocorreu meses depois, através de fotografias, é possível que a vítima tenha se confundido ao apontar o acusado como autor da infração penal. O fato de a vitima ter apontado o acusado, sem vacilação, como o autor do roubo, pode ser atribuído a bases cognitivas contrafeitas e induzidas, ou seja, a "falsas memórias", talvez decorrentes do trauma de ser assaltado varias vezes em um curto período e da pressão psicológica de ter que apontar algum culpado pela prática do delito violento. A vítima Raissa por sua vez declara que não se lembrava dos fatos, somente após a leitura de sua declaração se recordou dizendo que naquela época foram vários assaltos no mesmo período que reconheceu o acusado através de fotos mesmo ele estando com capacete. Cumpre destacar que as vítimas entraram em contradição uma vez que o Sérgio em sua declaração anterior informou a este Juízo que o acusado estava de capacete com a viseira fechada, e a vítima Raissa contradiz dizendo que acusado estava com a viseira aberta. Embora não se negue a relevância da palavra da vítima nos delitos patrimoniais, é preciso aquilatar, no caso concreto, se ela é coerente, serena, segura e afinada com os demais elementos de convicção. O relato da vítima GERA DÚVIDAS SUBSTANCIAIS QUANTO AO RECONHECIMENTO DO ACUSADO. De outro lado, o investigador de policia Marco Aurélio C. Barril que realizou as investigações do caso, disse que estava na delegacia e ligaram dizendo que a lotérica tinha sido assaltada e foram até a lotérica diligenciaram toda região próxima a casa lotérica para ver se acha alguma testemunha ou filmagem para ajudar no esclarecimento, SIMPLESMENTE NÃO ACHARAM NADA. Não foi ele que chegou até o acusado, que diretamente na prisão ou qualquer informação que chegasse até o acusado não atuou. RELATA QUE A CASA LOTÉRICA TINHA CÂMERAS, MAS TINHA SIDO DANIFICADA NA NOITE ANTERIOR AOS FATOS. Não tendo a filmagem desse fato. Toda investigação se baseou única e exclusivamente no relatorio investigativo de fls.09, onde o acusado diz ter participado de um roubo lotérica de José Bonifácio, o que levou a crer os policiais que o acusado teria também cometido o roubo na lotérica de Ipiguá. Logo, a prova colhida não trouxe elementos sólidos para certificar a autoria, bem como, as provas realizadas durante a etapa policial não foram confirmadas em Juízo, tudo não passando de uma simples suspeita da vítima, não provada durante a instrução processual. Tem-se, portanto, somente as informações constantes do inquérito policial, não sendo possível, como é sabido, fundamentar a condenação somente em elementos informativos produzidos na investigação, nos termos do artigo 155 do CPP. Inexistindo qualquer prova judicial confirmando que o denunciado praticou, de fato, o crime em tela, a sentença absolutória é medida que se impõe. Nada liga Wandernson aos fatos com segurança, pois, de concreto não existe nenhuma prova nos autos a indicar sua autoria de maneira eficiente. Os indícios e presunções podem servir como elementos hábeis de convicção, contudo, devem vir amparados por outros fatores que lhes sustentem, o que não ocorreu na espécie. Nenhum bem foi apreendido em seu poder e nada o liga à subtração. O quadro probatório dos autos, é insuficiente para sustentação de uma procedência na pretensão acusatória. Deste modo, diante da insanável dúvida posta nos autos, a tese da negativa de autoria apresentada pelo acusado deve prevalecer. Por certo, uma condenação baseada em contexto probatório insuficiente, permeado de dúvidas, não pode prosperar sendo temerária qualquer forma de interpretação em contrário. A prova indiciária e as presunções, por si só, não autorizam o decreto condenatório, uma vez que entendimento em contrário agride os princípios do contraditório e o princípio da ampla defesa. Desse modo, ficando pendente dúvida no que tange a autoria delitiva, diante da absoluta falta de provas, a absolvição do réu WANDERSON é medida que se impõe, com base no "in dubio pro reo". Assim, impõe-se a absolvição do réu WANDERSON, com fundamento no artigo 386, inciso VII, do Código de Processo Penal". Na sequência, pelo(a) MM. Juiz(a) de Direito foi prolatada a seguinte sentença: "Vistos. WANDERSON FABIANO DE SOUZA, qualificado nos autos, foi denunciado e está sendo processado como incurso nas sanções do art. 157, § 2º, incs. I e II, cumulado com o art. 29, ambos do Código Penal, porque, segundo narra a denúncia, no dia 11 de novembro de 2013, por volta das 16h57min, na Lotérica Ipiguá, situada na Rua do Comércio, nº 325, centro, Ipiguá-SP, o acusado, juntamente com um indivíduo não identificado, em conluio e unidade de desígnios, subtraíram, para si, coisa alheia móvel, mediante grave ameaça, exercida com emprego de arma e concurso de pessoas, consistente na quantia de R$6.759,76, em dinheiro, pertencentes à Lotérica Ipiguá, representada por Sérgio Bernardes de Oliveira Filho. Narra que no dia acima mencionado, o acusado, juntamente com um indivíduo não identificado, compareceram na lotérica vítima, utilizando-se de uma motocicleta. O indivíduo não identificado ficou do lado de fora do estabelecimento, com a motocicleta ligada, esperando o acusado, para dar fuga a ele, enquanto que o acusado ingressou no local com um revólver em punho e anunciou o assaltou. Narra que o acusado, visando conseguir ingressar na parte interna do estabelecimento, apontou a arma de fogo para um dos clientes, de nome Rafael Condessa Lellis da Silva, exigindo do dono do estabelecimento, Sérgio Bernardes de Oliveira Filho, e da operadora de caixa, Raíssa Odete Melo dos Santos, que abrissem a porta existente no local, conseguindo êxito. Que após verificar a parte interna do estabelecimento, o acusado exigiu que lhe fosse entregue todo o dinheiro existente nos caixas, o que foi feito, tendo subtraído a quantia de R$ 6.759,76 e, na sequência, saído do local, na garupa da motocicleta que o aguardava. Narra que a polícia foi acionada e, através de trabalho investigativo, descobriu que o acusado, que havia sido preso por crime semelhante, foi um dos assaltantes da lotérica, sendo a pessoa que ingressou no estabelecimento com a arma em punho. Que o acusado foi reconhecido como um dos autores do roubo, sendo a pessoa que desceu da motocicleta, adentrou o estabelecimento, anunciou o assalto, e subtraiu o numerário. Narra também que o acusado e o indivíduo desconhecido praticaram o crime com mútua colaboração, um dando suporte às ações do outro. Recebida a denúncia (fls.218/219), o réu, citado (fls.249), apresentou resposta à acusação (fls.253/256). Afastada a absolvição sumária (fls.257/258), durante a instrução, foram ouvidas a vítima e testemunhas, sendo interrogado o acusado. Após, em sede de alegações finais, o Promotor de Justiça requereu a condenação, enquanto que a Defesa, em suma, alegando fragilidade probatória, pleiteou a absolvição. É o relatório. DECIDO. O acusado negou a prática do crime que lhe é imputado e, em razão do decurso do tempo, não se recorda onde estava no dia dos fatos. Não conhecia a vítima e testemunhas. Está preso pela prática de roubo em uma lotérica na cidade de José Bonifácio. Sérgio Bernardes de Oliveira Filho, proprietário da lotérica, na fase policial, disse que estava na lotérica com a funcionária Raíssa, a qual atendia o cliente Rafael, quando lá ingressou o acusado, enquanto que outro indivíduo permaneceu na motocicleta. O acusado empunhava uma arma de fogo e usava capacete. O acusado aplicou uma "gravata" em Rafael e anunciou o assalto, determinando que abrisse a porta de acesso ao interior da lotérica. Atendeu à ordem e permaneceu deitado, como determinado. Depois entregou todo o dinheiro ao acusado, aproximadamente R$6.700,00. Posteriormente, na delegacia, por meio de fotografia, reconheceu o acusado, sem sombra de dúvidas, como sendo o assaltante que ingressou na lotérica portando uma arma de fogo. No mesmo sentido são as declarações da vítima em Juízo, esclarecendo que na época dos fatos a lotérica foi assaltada diversas vezes. Raíssa Odete Melo dos Santos e Rafael Condessa Lellis da Silva apresentaram narrativas semelhantes, ambos também reconhecendo o acusado, sem sombra de dúvidas. O policial Marco Aurélio C. Barril afirmou que após o roubo diligenciou no local e nas redondezas para procurar vestígios, mas não encontrou nada. Foi a DIG que fez as diligências para elucidação da autoria. Ante o exposto, pela prova do feito, angariada sob o crivo do contraditório e da ampla defesa, observo que a condenação é medida que se impõe. A materialidade restou devidamente comprovada pelos documentos de fls.71/74 (boletim de ocorrência), fls.75/82 (relatório policial), fls. 84, 87 e 90 (autos de reconhecimento) e pelas demais provas do feito. De igual forma a autoria restou comprovada, recaindo na pessoa do acusado. Ressalte-se que a vítima e testemunhas foram taxativas em reconhecê-lo como sendo um dos autores do assalto e não há nos autos nenhuma notícia de que tivessem motivos para acusá-lo falsamente. Ademais, a jurisprudência é tranquila em reconhecer credibilidade ao depoimento da vítima, bem como ao reconhecimento pessoal no caso de crime de roubo, pois tal delito geralmente ocorre em circunstâncias de difícil esclarecimento dos fatos e identificação dos responsáveis. Nesse sentido, transcrevo decisões do E. Superior Tribunal de Justiça: "HABEAS CORPUS. PROCESSUAL PENAL. ROUBO CIRCUNSTANCIADO. ABSOLVIÇÃO EM PRIMEIRO GRAU. CONDENAÇÃO PELO TRIBUNAL DE ORIGEM. RECONHECIMENTO DA VÍTIMA COERENTE E HARMÔNICO COM O CONJUNTO PROBATÓRIO. FALTA DE FUNDAMENTAÇÃO NÃO CARACTERIZADA. PRINCÍPIO DO LIVRE CONVENCIMENTO MOTIVADO. IMPROPRIEDADE DA VIA ELEITA. 1. Quanto ao sistema de valoração das provas, o legislador brasileiro adotou o princípio do livre convencimento motivado, segundo o qual o juiz, extraindo a sua convicção das provas produzidas legalmente no processo, decide a causa de acordo com o seu livre convencimento, em decisão devidamente fundamentada. 2. Ainda que não apontada, efetivamente, nenhuma outra prova para dar suporte à acusação, a não ser o depoimento da vítima prestado no inquérito policial e ratificado em juízo, é plenamente admissível que, dependendo do contexto probatório produzido nos autos, desde que haja coerência e harmonia, essa prova seja utilizada validamente como fundamento único para condenar o réu. 3. Conclusão em sentido contrário daquela a que chegou o Juiz da causa ensejaria profunda e indevida incursão na seara fático-probatória do processo, incabível na via estreita do habeas corpus. 4. Ordem denegada" (STJ - Min. Laurita Vaz - 5ª Turma - HC nº 100909/DF - 08/05/2008). "O entendimento desta Corte Superior é no sentido de que, "embora existam críticas acerca do valor das declarações prestadas pelo ofendido da ação criminosa, é certo que tal elemento de prova é admitido para embasar o édito condenatório, mormente em casos nos quais a conduta delituosa é praticada na clandestinidade, desde que sopesada a credibilidade do depoimento" (HC n. 217.475/DF, Quinta Turma, Rel. Ministro Jorge Mussi, DJe de 9/11/2011), o que se verifica no presente caso" (AgRg no REsp 1644247/RO, Rel. Min. Felix Fischer, 5ª Turma, julgado em 04/04/2017, DJe 28/04/2017). A grave ameaça, indispensável à caracterização do delito previsto no art. 157 do Código Penal, restou satisfatoriamente demonstrada nos autos. Com efeito, sempre que ouvidas, vítima e testemunhas confirmaram que se sentiram ameaçadas pelo assaltante, asseverando que ele portava uma arma de fogo. Nesse quadro, evidente o emprego de grave ameaça, reduzindo a capacidade de resistência da vítima, visto que não permitiria a subtração caso não se sentisse intimidada, sujeita a alguma forma de violência por parte dos assaltantes. Ademais, a grave ameaça pode ser velada, não havendo necessidade expressa de o agente declarar que se trata de um assalto, bastando que cause temor à vítima, permitindo que o agente promova a subtração, sem que a pessoa lesada faça nada para impedi-lo, o que ocorreu neste caso. No que diz respeito à causa de aumento em razão do emprego de arma, não é necessária a apreensão desta para estar presente a circunstância correspondente, bem como à realização de exame pericial. Basta que exista prova suficiente de sua utilização e que se prestou à intimidação da vítima, de modo a anular a sua capacidade de resistência, como é o caso dos autos. Exigir, como prova sua apreensão seria consagrar a própria torpeza, "bastaria o réu fugir com a arma ou, de qualquer modo, dar sumiço nela, para beneficiasse com a excludente da qualificadora" (cf. O Furto e o Roubo no Direito e no Processo Penal, 2ª ed., Forense, 1995, cap. XLIV, nº 6, págs. 455-6). Também está presente a causa de aumento de pena pelo concurso de agentes, pois ficou comprovado que o acusado e um indivíduo não identificado agiram previamente acordados, em que cada um anuiu na conduta do outro. Aliás, para o reconhecimento do concurso de agentes, não é necessário que todos pratiquem os mesmos atos executivos, bastando o encontro de vontades para a prática do fato punível. Passo à dosimetria das penas. Em atenção ao disposto no art. 59 do Código Penal, fixo a reprimenda acima do piso, em <EM ID="0019096-34.2014.8.26.0576-5" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">5</EM> anos de reclusão e pagamento de 12 dias-multa, no valor mínimo legal. Para tanto, considero seu envolvimento em outros dois roubos, com reprimendas definitivas (fls.241 e 244), demonstrando personalidade voltada à prática delitiva, bem como uma conduta social reprovável. Considero também o prejuízo experimentado pela vítima. Na segunda fase não há agravante ou atenuante para ser considerada, permanecendo a pena lançada acima. Na terceira fase, aumento-a em 3/8 (três oitavos), resultando em 6 anos, 10 meses e 15 dias de reclusão e pagamento de 16 dias-multa, no valor unitário mínimo; pelo reconhecimento de duas causas de aumento (emprego de arma e concurso de agentes) e também pela gravidade da conduta, em que o acusado e terceiro não identificado se uniram e, com arma de fogo, amedrontaram as vítimas, subjugando-as, um com violência, depois mandado deitar e por fim ficar em pé. Com efeito, o legislador, ao apresentar um elenco de situações que aumentam a pena do crime, a par de uma variável de acréscimo de pena, deixou claro que quanto mais grave for a conduta, mais grave deve ser a pena. Sobre o tema: "o índice de aumento, respeitado o intervalo de 1/3 (um terço) à 1/2 (metade), deve levar em consideração o número das qualificadoras, além das peculiaridades do caso concreto que possam demonstrar maior gravidade da conduta praticada". E se tem entendido que, sendo o caso "Deve-se aplicar a fração de 1/3 (um terço) quando houver apenas 01 (uma) qualificadora; 3/8 (três oitavos) quando forem 02 (duas); 5/12 (cinco doze avos) se 03 (três); 11/24 (onze vinte e quatro avos) se 04 (quatro) e o máximo, de ½ (metade), fica reservado aos casos em que todas as 05 (cinco) qualificadoras estiverem presentes" (Apelação nº 0032316-96.2012.8.26.0050, Rel. Des. J. Martins, j. 20/06/2013). Não havendo outras causas de aumento ou diminuição da pena, torno-a definitiva no patamar acima especificado. Fixo o regime inicial de cumprimento da pena no fechado, dado o volume da pena, os maus antecedentes do acusado e a gravidade do delito praticado, o qual vem intranquilizando e atemorizando a população. A fixação do regime fechado se faz necessária para prevenir a reprodução de fatos criminosos desta natureza e acautelar o meio social. Frise-se que a quantidade da pena, por si só, não determina o regime prisional. Na verdade, a determinação do regime prisional de cumprimento da pena far-se-á com a observância dos critérios previstos no art. 59 do Código Penal. Ademais, neste sentido, decidiu o E. Tribunal de Justiça em caso análogo desta Vara: "Quanto ao regime inicial para o cumprimento da pena privativa de liberdade, com razão o Parquet, pois como se sabe, tratando-se de roubo, a opção pelo regime inicial fechado é mesmo a mais adequada. Aliás, pouco importa que o roubo seja simples ou qualificado, consumado ou tentado: em qualquer das suas formas, esta espécie de crime é muito grave e revela personalidade deformada daquele que o comente" (TJ-SP - Apelação nº 0038192-06.2012.8.26.0576 - Rel. Des. Ricardo Tucunduva - 6ª Câmara de Direito Criminal - j. 27/06/2012). Ante o exposto, JULGO PROCEDENTE o pedido, condenando o réu WANDERSON FABIANO DE SOUZA como incurso nas sanções do art. 157, § 2º, incisos I e II, do Código Penal, às penas de <EM ID="0019096-34.2014.8.26.0576-1" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">6</EM> anos, <EM ID="0019096-34.2014.8.26.0576-2" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">10</EM> meses e <EM ID="0019096-34.2014.8.26.0576-4" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">15</EM> dias de reclusão, em regime inicial fechado, e pagamento de 16 dias-multa, no valor unitário mínimo. Cada dia-multa deverá ser calculado sobre um trigésimo do salário mínimo mensal vigente ao tempo do fato e devidamente corrigida, nos termos do art. 49, do Código Penal. Não havendo motivos para a prisão preventiva, permito que apele em liberdade. Condeno-o ainda, nos termos da Lei 11.608/03, ao pagamento da taxa judiciária no valor equivalente a 100 UFESPs, com as ressalvas da Lei de Assistência Judiciária, art. 12. Deixo de fixar indenização à vítima por falta de pedido expresso e, por consequência, pela falta do contraditório. Por fim, após o trânsito em julgado desta sentença, comunique-se à Justiça Eleitoral a suspensão dos direitos políticos do réu (art. 15, inciso III, da Constituição Federal). Em seguida, o(a) acusado(a) manifestou interesse em RECORRER DA SENTENÇA. Pelo(a) MM Juiz(a) foi dito que recebia o recurso. Nesta oportunidade a defesa sai intimada para o oferecimento das razões de recurso, no prazo legal. Expeça-se o necessário, inclusive guia de recolhimento provisória, se o caso.  Publicada em audiência, saem os presentes intimados. Registre-se e cumpra-se, oportunamente. NADA MAIS. Lido e achado conforme, vai devidamente assinado. Eu, Janete Mayumi Gobara, M358186 - Escrevente Técnico Judiciário, digitei.

MM. Juiz(a): assinado eletronicamente</DOC>

<DOC DOCID="0019097-92.2014.8.26.0196">
0019097-92.2014.8.26.0196
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo
Magistrado: EWERTON MEIRELIS GONCALVES
Comarca: Franca
Foro: Foro de Franca
Vara: 1ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 25/05/2015
... prova cabal da materialidade e autoria do crime de roubo majorado descrito na denúncia, consubstanciada na palavra da vítima, em consonância com testemunhos colhidos sob o crivo do contraditório, imperiosa a condenação. (TJ-MG - APR: 10024132463944001 MG , Relator: Renato Martins Jacob, Data de Julgamento: 11/06/2014, Câmaras Criminais / 2ª CÂMARA CRIMINAL, Data de ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Franca
Foro de Franca
1ª Vara Criminal
Av. Presidente Vargas, 2650, Franca - SP - cep 14402-000
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min
      
0019097-92.2014.8.26.0196 - lauda 
SENTENÇA

Processo Físico nº:
0019097-92.2014.8.26.0196
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo
Autor:
Justiça Pública
Réu e Indiciado:
Valdir Batista de Moura Júnior, WILLBLUNER HENRIQUE DOS SANTOS




Juiz(a) de Direito: Dr(a). Ewerton Meirelis Gonçalves




Vistos etc.




VALDIR BATISTA DE MOURA JUNIOR, qualificado nos autos, foi denunciado e esta sendo processado como incurso nas sanções do artigo 157, §2º, inciso I e II, do Código Penal, porque, segundo a acusação, no dia 22 de setembro de 2014, por volta das 19h40, na Avenida Brasil, 2915, Jardim Paulistano, nesta cidade e comarca, agindo em concurso e com unidade de desígnios com mais dois indivíduos, mediante grave ameaça, exercida com emprego de arma de fogo, subtraíram, para si, coisa alheia móvel, consistente em R$ 350,00 em moeda corrente pertencentes a vítima Valnei Ferreira Molina.

Consta da denúncia, os acusados se dirigiram ao estabelecimento comercial supra, sendo que o réu Valdir permaneceu no veículo para dar pronta fuga aos demais agentes, os outros dois indivíduos (não identificados), adentraram no estabelecimento, sendo que um ficou na porta e o outro indivíduo portando arma de fogo anunciou o assalto, rendendo a vítima e subtraindo cerca de R$ 350,00. Realizada a subtração, o acusado e os indivíduos vieram a se evadir do local, fugindo no veículo conduzido pelo réu Valdir.

Posteriormente, policiais militares receberam informações do roubo, com as características, bem como a placa do veículo, fornecidas pela vítima, lograram em identificar o veículo com o acusado e os demais indivíduos (não identificados). Durante a perseguição, os dois ocupantes do veículo pularam do mesmo, sendo que um deles efetuou disparos contra a viatura da policia. O veículo foi abandonado pelo condutor Valdir que se adentrou em um matagal. Diante disso, no veículo os milicianos encontraram no interior do veículo, documentos e carteira de trabalho, no nome do réu. 

Acompanha a denúncia o inquérito policial (fls. 2 usque 80).

A denúncia foi recebida em 6 de fevereiro de 2015 (fls. 84/85).

O réu foi citado por edital a fls. 119/122 e apresentaram a resposta a acusação a fls. 123/128.

Designada a audiência de instrução, foram ouvidas as vítimas Valnei Ferreira Molina, três testemunhas em comum, duas testemunhas de defesa. Ausente o réu, foi decretada sua revelia. 

Superada a fase do artigo 402 do Código de Processo Penal, às partes foi dado prazo para alegações finais.

O Ministério Público requereu a condenação do acusado, entendendo demonstrada a materialidade delitiva e a autoria.
 
A defesa por sua vez, pleiteou pela absolvição fucro no art. 386, IV do CPP.
 

É o breve relatório. 
Decido.


A pretensão punitiva é procedente.

A materialidade delitiva está demostrada auto de reconhecimento a fls. 22/23, bem como pelas declarações da vítima e depoimento das testemunhas.

Também é induvidosa a autoria.

A vítima Valnei Ferreira Molina disse que os assaltantes chegaram armados e levaram o dinheiro do caixa. Assim que eles saíram - estavam em dois - o ofendido saiu correndo atrás. Eles continuaram a fugir, mas a vitima tomou a direção de um carro e os perseguiu. Anotou a placa do Golf verde com o qual eles fugiram. Acionou a polícia e deu notícia do ocorrido. O acusado era quem dirigia o veículo e por isso não foi visto pelo ofendido. 

Já o policial militar Teófilo disse haver recebido notícia do roubo, declinando as características do carro - Golf verde. Tentaram abordá-los, mas eles fugiram. O carro era conduzido por pessoa já conhecida dos meios policiais, qual seja, Valdir Batista. Eles fugiram e depois pararam em uma praça. Dois deles saíram do veículo e fugiram à pé. Um deles atirou contra o policial. Continuaram a perseguir o veículo. Ele parou próximo a uma mata e conseguiu fugir. Não teve dúvida alguma que o condutor era a pessoa do réu. 

No mesmo sentido o depoimento de Marinho, também policial militar. Ambos reconheceram a foto de fls. 72 como sendo a do réu. 

Já o policial civil Adalberto Pimenta deu notícia da apreensão dos documentos pessoais no interior do carro apreendido. 

Já a testemunha Sérgio de Souza disse ser amigo do réu e sabe que ele é uma boa pessoa, honesta, trabalhadora. Não sabe que desabone sua conduta. Em igual diapasão o relato de Eliseu Elias.

Nada obstante, verifico, outrossim, que o réu se pautou pela revelia. 

De toda forma, face às provas colhidas, a condenação é medida de rigor, porquanto a blusa usada pelos assaltantes foi reconhecia pela vítima. Sendo assim, a palavra da vítima merece especial relevo, frente ao conjunto probatório robusto erigido nos autos, impossível acolher o pleito absolutório. 

Quanto a isso o entendimento da jurisprudência é cristalino: 


APELAÇÃO CRIMINAL. RECURSO MINISTERIAL. ARTIGO 157, § 2º, I e II, DO CÓDIGO PENAL. AUTORIA E MATERIALIDADE COMPROVADAS. PALAVRA DA VÍTIMA. TESTEMUNHOS COLHIDOS SOB O CRIVO DO CONTRADITÓRIO. CONDENAÇÃO IMPOSTA. - Havendo prova cabal da materialidade e autoria do crime de roubo majorado descrito na denúncia, consubstanciada na palavra da vítima, em consonância com testemunhos colhidos sob o crivo do contraditório, imperiosa a condenação. (TJ-MG - APR: 10024132463944001 MG , Relator: Renato Martins Jacob, Data de Julgamento: 11/06/2014, Câmaras Criminais / 2ª CÂMARA CRIMINAL, Data de Publicação: 30/06/2014, undefined). Sem grifos no original.


Não bastasse, os policiais militares, após receberem a noticia do crime, empenharam no patrulhamento e, através de características do veículo (modelo, cor e placa) usado no roubo, lograram em identificar e começaram a perseguição,  asseverando que o réu é conhecido nos meios policiais, bem como reconhecer a foto a fls. 72. 

É - para dizer o menos - totalmente desarrazoado entender que os policiais buscassem incriminar o réu, de maneira falsa, mormente diante das circunstâncias do caso, inclusive a apreensão do veículo com os pertences do réu.

E quanto à condenação com base em depoimento de policiais, e conquanto se trate de matéria já surrada, é sempre necessário frisar que o depoimento dos policiais não pode ser afastado de plano, mormente quando é congruente.

Neste sentido a mais acertada jurisprudência:


PROVA - Testemunho de Policial - Valor: - Inteligência: artigo 208 do Código de Processo Penal, artigo 214 do Código de Processo Penal, artigo 155, parágrafo quarto, II do Código Penal, artigo 155, parágrafo quarto, IV do Código Penal. Depoimentos de Policiais devem ser apreciados pelo que neles se contém, não se podendo diminuir seu valor probante, tão-somente, em razão das funções que exercem. (TACrimSP - Ap. nº 982.653/1 - 7ª Câm. - Rel. Rubens Elias - J. 23.11.95 - JDTACRIM 28/121).


Mas aqui, como indicado alhures, a condenação não ocorre exclusivamente pelo relato dos policiais. Aliás, no caso em tela, é de ressaltar o excelente trabalho desenvolvido pela polícia, trazendo elementos robustos da prática do crime. 

Para tanto, as condutas criminosas descritas na peça inicial restaram inegavelmente comprovadas, pois o veículo apreendido com os pertences do réu, bem como a vítima reconhecendo a usada pelos assaltantes, encontrada no veículo do réu, somado ao depoimento da testemunha, já é prova suficiente para comprovar a prática do crime.

Outrossim, foi constatado o uso de arma de fogo, sendo configurado o inciso I §2º do art. 157 do CP. Embora a arma não tenha sido apreendida, a vítima afirmou sua existência. Em tais casos a mais certa jurisprudência:

APELAÇÃO CRIMINAL. ROUBO CIRCUNSTANCIADO. USO DE ARMA. ART. 157, § 2º, INCISO I, DO CÓDIGO PENAL. DOSIMETRIA. PEDIDO DE AFASTAMENTO DA CAUSA DE AUMENTO. ARMA NÃO APREENDIDA OU PERICIADA. DESNECESSIDADE. PALAVRA DA VÍTIMA. RECURSO DESPROVIDO.
1. Para a caracterização da majorante prevista no artigo 157, § 2º, inciso I, do Código Penal, não é exigido que a arma seja apreendida ou periciada, se por outros meios de prova for evidente a sua utilização no ato criminoso, como foi o caso dos autos. 2. A palavra da vítima, em crimes contra o patrimônio, tem relevante força probatória, servindo como fundamento para a condenação. Na hipótese, o ofendido apresentou depoimento firme e coerente, tanto na Delegacia quanto em juízo, no sentido de que o crime ocorreu mediante grave ameaça, exercida com o emprego de uma arma branca (facão). 3. Recurso desprovido. Processo:APR 20140710034496. Relator(a):SILVÂNIO BARBOSA DOS SANTOS. Julgamento:13/11/2014. Órgão Julgador:2ª Turma Criminal. Publicação:Publicado no DJE : 24/11/2014 . Pág.: 125. 

Quanto à majorante em razão do concurso de pessoas seu acolhimento também se impõe, visto trata-se de duas pessoas. Para tanto, não se pode extrair outra conclusão senão a da configuração de conluio entre os acusados, conforme relatos das vítimas.

No tocante, aos pertences apreendidos, (veículo VW GOLF, CTPS, celular marca Nokia e vestuários) a fls. 8/10. determino sua liberação para aparente próximo do acusado, pois inexistem provas que demonstrem seu nexo de instrumentalidade com o crime ora apurado.

Desta forma, por todo exposto a condenação do réu pelo delito de roubo é medida que se impõe.

Passo à dosagem da pena.

Atendendo às circunstâncias do artigo 59 do Código Penal, fixo a pena base no mínimo legal.

Na segunda fase, presente a atenuante do art. 65, inciso III do CP, em razão do réu ser menor de 21 anos na data do fato. Todavia, a pena deve ser mantida nos mesmos termos, pois já se encontra no mínimo legal.

Presente a causa de aumento de pena em razão do emprego de arma e o concurso de pessoas. Todavia, a Súmula nº 443 do STJ indica que, mesmo o réu incidindo em mais de uma das hipóteses previstas no art. 157 §2º, isso não é suficiente para a exasperação acima do mínimo.

Súmula 443 - STJ
O aumento na terceira fase de aplicação da pena no crime de roubo circunstanciado exige fundamentação concreta, não sendo suficiente para a sua exasperação a mera indicação do número de majorantes.
 

Logo, diante das circunstâncias do caso, a pena deve ser majorada em um terço.

Ante o exposto, JULGO PROCEDENTE a pretensão punitiva e condeno VALDIR BATISTA DE MOURA JUNIOR como incurso nas penas do art. 157, §2º, I e II, do Código Penal, ao cumprimento de <EM ID="0019097-92.2014.8.26.0196-1" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">5</EM> (<EM ID="0019097-92.2014.8.26.0196-2" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">cinco</EM>) anos, <EM ID="0019097-92.2014.8.26.0196-3" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">10</EM> (<EM ID="0019097-92.2014.8.26.0196-4" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">dez</EM>) meses, de reclusão e ao pagamento de 13 (treze) dias-multa, fixados no mínimo legal.
 
O regime inicial de cumprimento da pena é o fechado nos termos do artigo 33, § 2º do Código Penal, pois o crime de roubo é de extrema periculosidade e efeitos sociais dantescos. 

Pela quantidade de pena aplicada, incabível, com base no artigo 44 do Código Penal, o sursis e a substituição da pena corporal por pena restritiva de direito.

Permanecendo os requisitos autorizadores da prisão preventiva, nego o condenado o direito de apelar em liberdade. Expeça-se mandado de prisão.

Após o trânsito em julgado.

Oficie-se ao Instituto de Identificação e Registro Geral (IIRGD), para que conste de certidão de antecedentes a condenação.

Oficie-se ao TRE, para fins do disposto no art. 15, III, da Constituição Federal, para ter o réu suspensos os seus direitos. 

Expeça-se guia de execução e a formação dos autos de execução penal, nos moldes dos arts. 674 do CPP e 105 da LEP.

R. P. I.



Franca, 25 de maio de 2015.


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0019101-32.2014.8.26.0196">
0019101-32.2014.8.26.0196
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: Wagner Carvalho Lima
Comarca: Franca
Foro: Foro de Franca
Vara: 2ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 07/08/2015
... Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
A JUSTIÇA PÚBLICA
Réu:
Uquesley Roberto Alves de Almeida
Juiz de Direito
Wagner Carvalho Lima



Justiça Gratuita

Vistos.

UQUESLEY ROBERTO ALVES DE ALMEIDA, qualificado nos autos, foi denunciado como incurso duas vezes no artigo 157, §2º, incisos I e II, na forma do artigo 71, parágrafo único, ambos ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Franca
Foro de Franca
2ª Vara Criminal
AVENIDA PRESIDENTE VARGAS, Nº 2650, . - JARDIM DOUTOR ANTONIO PETRAGLIA
CEP: 14402-000 - Franca - SP
Telefone: (16)3722-4499 - E-mail: franca2cr@tjsp.jus.br
      
0019101-32.2014.8.26.0196 - lauda 
SENTENÇA

Processo nº
0019101-32.2014.8.26.0196
Controle nº
2014/003591
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado
Autor:
A JUSTIÇA PÚBLICA
Réu:
Uquesley Roberto Alves de Almeida
Juiz de Direito
Wagner Carvalho Lima



Justiça Gratuita

Vistos.

UQUESLEY ROBERTO ALVES DE ALMEIDA, qualificado nos autos, foi denunciado como incurso duas vezes no artigo 157, §2º, incisos I e II, na forma do artigo 71, parágrafo único, ambos do Código Penal, porque segundo a denúncia, previamente ajustado e com unidade de desígnios com outra pessoa não identificada, subtraíram mediante grave ameaça exercida com emprego de arma de fogo contra Ademir de Oliveira, R$200,00 da vítima Artemis Comércio de Combustíveis Ltda, e uma carteira com R$50,00, documentos e um talão de cheques de propriedade de Amauri Mizael de Oliveira.

O processo teve tramitação normal (o índice de localização das principais peças está colado na capa dos autos).

O Ministério Público pediu a procedência da ação penal.

A defesa reclamou absolvição por insuficiência das provas.

É o relatório.

Decido.

UQUESLEY permaneceu em silêncio na polícia e em Juízo negou ter participado do roubo, mas a prova dos autos o condena.

O réu e seu comparsa chegaram no Auto Posto Artemis numa motocicleta Twister de cor prata. UQUESLEY estava como passageiro do veículo, sacou uma arma de fogo e mediante grave ameaça anunciou o assalto ao frentista Ademir, enquanto o seu comparsa dirigiu-se à loja de conveniência, e com o mesmo modus operandi rendeu a vítima Amauri. Eles pegaram o dinheiro e uma carteira, e se evadiram.

UQUESLEY foi reconhecido pelas vítimas Amauri e Ademir, principalmente por ter um peso avantajado, tanto que tem o apelido de "Gordo". 

Os policiais disseram que o réu admitiu a realização de vários assaltos.

Da pena.

Fixo a pena-base de cada crime em <EM ID="0019101-32.2014.8.26.0196-1" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">05</EM> anos de reclusão e 30 dias-multa porque tem condenação por roubo (fls. 66/67).

Majoro a pena de 1/3 em razão do concurso de agentes e do emprego de arma de fogo.

Tomo a pena de um dos crimes e aumento de 1/6 em razão do concurso formal.

O valor da multa é o mínimo legal porque não se conhece a situação financeira do acusado.

O regime inicial de cumprimento da pena privativa de liberdade é o fechado, em razão da pena imposta, do crime praticado com violência e grave ameaça contra a pessoa, dos péssimos antecedentes, fatores que também impedem a concessão de outros benefícios.

Pelo exposto:

Julgo parcialmente procedente a presente ação penal;

Condeno UQUESLEY ROBERTO ALVES DE ALMEIDA, R.G. 61.314.883, filho de Magali de Almeida Duzac, como incurso duas vezes no artigo 157, §2º, incisos I e II, na forma do artigo 70, ambos artigos do Código Penal, ao cumprimento da pena de <EM ID="0019101-32.2014.8.26.0196-2" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">7</EM> anos, <EM ID="0019101-32.2014.8.26.0196-3" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">9</EM> meses e <EM ID="0019101-32.2014.8.26.0196-4" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">10</EM> dias de reclusão em regime inicial fechado e ao pagamento de 46 dias-multa no valor mínimo.

A reiteração de crimes mostra que o acusado não consegue viver em sociedade respeitando as leis, o próximo e os bens alheios, não sendo suficiente a imposição de medida cautelar, daí porque não poderá recorrer em liberdade. Seja recomendado onde se encontra recolhido.

P.R.I.

Franca, 06 de agosto de 2015.

Documento com assinatura digital (Lei 11.419/2006). Impressão na margem direita</DOC>

<DOC DOCID="0019134-78.2015.8.26.0554">
0019134-78.2015.8.26.0554
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo Majorado
Magistrado: Teresa Cristina Cabral Santana
Comarca: Santo André
Foro: Foro de Santo André
Vara: 2ª Vara Criminal
Data de Disponibilização: 11/03/2016
... Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado 
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Gerson Falcão Stephanini e outros




Juiz(a) de Direito: Dr(a). Teresa Cristina Cabral Santana R. dos Santos






GERSON FALCÃO STEPHANINI e ANTONIO LUCAS DE OLIVEIRA NETO, qualificado nos autos, foram denunciados e processados como incursos nas penas do artigo 157, parágrafo 2º, ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Santo André
Foro de Santo André
2ª Vara Criminal
Praça IV Centenário, 03, Santo André-SP - cep 09015-080
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min

0019134-78.2015.8.26.0554 - lauda 
SENTENÇA

Processo Físico nº:
0019134-78.2015.8.26.0554
Classe - Assunto:
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo Majorado 
Autor:
Justiça Pública
Réu:
Gerson Falcão Stephanini e outros




Juiz(a) de Direito: Dr(a). Teresa Cristina Cabral Santana R. dos Santos






GERSON FALCÃO STEPHANINI e ANTONIO LUCAS DE OLIVEIRA NETO, qualificado nos autos, foram denunciados e processados como incursos nas penas do artigo 157, parágrafo 2º, inciso II, combinado com o artigo 70, ambos do Código Penal, e VITOR COELHO FERNANDES, como incurso no artigo 180, caput, do Código Penal. O primeiro e o segundo porque  teriam, no dia 13 de setembro de 2015, por volta das 19 horas, na Avenida Lauro Gomes, altura do número 5000, Vila Palmares, nesta Comarca, em concurso de agentes caracterizado pela unidade de desígnios e divisão de tarefas, e mediante grave ameaça exercida com emprego de arma de fogo contra as vítimas com qualificação mantida em sigilo, subtraído para eles e para outrem o veículo Volkswagen Jetta, placa DUL-2220, e uma carteira contendo documentos e cartões bancários, pertencentes à vítima 1, bem como o aparelho de telefone celular da vítima 2; o terceiro porque, neste município e comarca, agindo dolosamente, teria recebido o veículo Vokswagen Jetta, placa DUL-2220, sabendo que se tratava de produto de crime. 

Os acusados foram presos em flagrante delito. O benefício da liberdade provisória e/ou revogação de custódia cautelar não foi concedido, por não preencherem os requisitos à concessão.

Recebida a denúncia, os réus foram regularmente citados, apresentando defesa preliminar.

Durante a instrução, tomaram-se as declarações de duas vítimas e de duas testemunhas de acusação, sendo os acusados interrogados.

Vieram aos autos as alegações finais, nas quais requereu, o órgão do Ministério Público, a procedência da pretensão punitiva, condenando-se os acusados GERSON FALCÃO STEPHANINI e ANTONIO LUCAS DE OLIVEIRA NETO por infração ao artigo 157, § 2º, inciso II, combinado com o artigo 70, ambos do Código Penal e VITOR COELHO FERNANDES, como incurso no artigo 180, "caput", do Código Penal. 

Pleiteou a defesa, por sua vez a improcedência da ação, e consequente absolvição dos três acusados: GERSON e ANTONIO porque não foram reconhecidos sem sombra de dúvidas pelas vítimas e VÍTOR porque não participou do roubo, estava apenas no lugar errado e na hora errada, tendo pego somente uma carona com os outros acusados na ocasião dos fatos.


É o relatório. 
Passo a fundamentar e decidir.


A pretensão acusatória merece integral acolhida, uma vez que a prova dos autos demonstra com clareza a confluência de todas as elementares dos delitos de roubo e receptação, que se configuraram consumados, não havendo dúvidas quanto à autoria, incidindo causa especial de aumento de pena relativa à comparsaria. 

Em Juízo os acusados apresentaram distintas versões.

O acusado Gerson confessou ter perpetrado o delito de roubo juntamente com o acusado Antonio. Confirmou a subtração dos bens das vítimas, tal qual anunciado na inicial. Quanto à receptação, alegou que o acusado Vitor sabia da procedência ilícita do veículo, sendo chamado após a subtração apenas para dar uma volta.

O acusado Antonio negou a prática do delito. Afirmou ter sido indevidamente envolvido na perpetração do delito.

O acusado Vitor alegou que os acusados Gerson e Antonio estavam com o veículo da vítima, sendo chamado apenas para dar uma volta, desconhecendo a origem ilícita do bem.

Ouvidas as vítimas, narraram com firmeza os fatos. Aduziram que estavam na via pública quando foram abordadas por dois indivíduos que levaram bens de propriedade de ambos.  Aduziram que o veículo foi batido, comparecendo ao Distrito Policial para fazer o reconhecimento.

Em juízo o reconhecimento não foi realizado a contento. A vítima 2 alegou não ser capaz de fazer o reconhecimento de nenhum dos indivíduos. A vítima 1, por seu turno, reconheceu os acusados Gerson e Vitor como autores da subtração.

Importante observar que a subtração é atribuída aos acusados Gerson e Antonio, respondendo o acusado Vitor, exclusivamente, pelo delito de receptação.

Os policiais ouvidos afirmaram que encontraram o veículo na via pública, havendo notícia de ser produto de ilícito. Aduziram que estava em movimento, determinando a parada.

Informaram que houve uma perseguição, culminando com o abalroamento de um poste. Após o abalroamento, os ocupantes fugiram, sendo logo em seguida detidos.

Os policiais também fizeram declarações divergentes; um deles afirmou que conseguiu ver quem estava no interior do veículo, enquanto o outro alegou não ser possível por ser o veículo dotado de insulfilm e estar escuro no local.

Também houve certa confusão quanto à atribuição de conduta, fazendo os policiais confusão quanto aos nomes dos acusados, identificação e conduta por ocasião da abordagem.

Não obstante, o que resultou do conjunto probatório permite a atribuição a todos os acusados da prática do delito: as vítimas confirmaram as subtrações; o acusado Gerson confessou ter praticado o delito de roubo em companhia do acusado Antonio, bem como a posterior localização do veículo na posse de todos os acusados e o conhecimento do acusado Vitor quanto à origem do veículo; o acusado Vitor, por sua vez, alegou que os acusados Gerson e Antonio estavam na posse do veículo quando com eles pegou uma carona; os policiais confirmaram a localização dos acusados com o veículo pouco tempo após a perpetração do delito de roubo.

A autoria do delito examinado, portanto, é indubitável, não demonstrado interesse qualquer das vítimas ou das testemunhas em causar imotivadamente prejuízo aos acusados. 

O conjunto probatório é robusto e convincente, estando bem demonstradas materialidade e autoria.

Encontra-se igualmente comprovado o concurso de agentes, bem frisada pelas vítimas a participação dos dois agentes, tendo colaborado eficientemente a circunstância de superioridade numérica para a redução das vítimas à inação, dotada de potencial lesivo expressivamente maior a conduta do acusado, justificado apenamento mais severo da conduta. 

Os delitos de roubo atingiram efetivamente consumação, tendo logrado os acusados obtenção de posse tranquila, ainda que não prolongada, da res. 

Com efeito, da narrativa prestada pelos ofendidos em Juízo, corroborada pela dos policiais, vê-se que não foram os agentes submetidos à perseguição alguma. O que houve foi que, após afastados os agentes, os acusados foram localizados por policiais que iniciaram perseguição. Não houve, portanto, qualquer vigilância que os ofendidos pudessem exercer, ainda que fosse de longe, sobre os bens de que acabaram de se ver desapossados.  

Indubitável, portanto, que acusado usufruiu de posse tranquila do veículo e dos demais bens, parte dos quais, inclusive, nem mesmo restituídos às vítimas. 

Houve a prática de dois delitos de roubo, na forma das disposições constantes no artigo 70 do Código Penal, atingidos patrimônios de vítimas diferentes, sendo, assim, possível a aplicação da causa geral de aumento de pena mencionada.

Da mesma forma, possível condenação pela prática do delito descrito no artigo 180 do Código Penal. 

Pelo que consta dos autos, o acusado Vitor foi encontrado pouco tempo após a subtração do veículo, na companhia dos acusados Gerson e Antonio, na posse do veículo. 

O veículo foi comprovadamente subtraído e as condições em que apreendido permite considerar que sabia ser produto de ilícito. As elementares do delito encontram-se presentes sendo possível a condenação. 

A condenação dos acusados é, pois, de rigor. 

Passo a dosagem das penas que lhes serão impostas. 

Ao delito descrito pelo caput dos artigos 157 e 180, ambos do Código Penal são cumulativamente cominadas as penas de reclusão e multa.

Consideradas as circunstâncias elencadas pelo artigo 59 do Código Penal, as quais não chegam a ser desfavoráveis aos acusados fixo as respectivas penas base no patamar mínimo. As penas dos acusados Gerson e Antonio é fixada no mínimo legal de <EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-17" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">4</EM> (<EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-18" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">quatro</EM>) anos de reclusão e 10 (dez) dias-multa e a do acusado Vitor em <EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-19" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">1</EM> (<EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-20" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">um</EM>) ano de reclusão e 10 (dez) dias multa. 

Os acusados são reincidentes, sendo, assim, possível o aumento da pena em um sexto. Não obstante, o acusado Gerson confessou a prática do delito de roubo, sendo, com relação a ele, possível a manutenção da pena base no patamar mínimo. Quanto aos acusados Antonio e Vitor, cabível o aumento das penas em um sexto em razão da reincidência. As penas do acusado Antonio vai a 04 (quatro) anos e 08 (oito) meses de reclusão e 11 (onze) dias multa e do acusado Vitor a 01 (um) ano e 02 (dois) meses de reclusão e 11 (onze) dias multa. 

Incide sobre o quantum fixado a causa especial de aumento de pena do parágrafo 2º ao artigo 157, no patamar de um terço, chegando-se às penas do acusado Gerson a 05 (cinco) anos e 04 (quatro) meses de reclusão e 11 (onze) dias multa e as do acusado Antonio a 6 (seis) anos, 02 (dois) meses e 20 (vinte) dias de reclusão e 13 (treze) dias-multa. 

Os delitos de roubo foram praticados em concurso formal na forma das disposições constantes no artigo 70 do Código Penal. Desta forma, as penas do acusado Antonio vão a 07 (sete) anos, 3 (três) meses e 03 (três) dias de reclusão e 16 (dezesseis) dias multa. As penas do acusado Gerson a 06 (seis) anos, 02 (dois) meses e 20 (vinte) dias de reclusão e 15 (quinze) dias multa.

Torno definitivas as penas assim fixadas, nada mais havendo a considerar. 

Para início de cumprimento da pena privativa de liberdade imposta pela prática do delito de roubo, fixo o regime fechado, e para o delito de receptação, fixo o regime aberto.  O delito de receptação é cometido sem violência ou grave ameaça à pessoa, sendo possível o início de cumprimento de pena em regime mais brando.

Deixo de substituir ou suspender as penas privativas de liberdade aplicadas diante da reincidência e total das penas impostas. 

Tendo em conta as condições econômicas dos acusados, que, ao que consta, não gozam de padrão de vida elevado, estabeleço o valor unitário do dia-multa no mínimo legal de um trigésimo do salário mínimo vigente na época dos fatos, corrigido monetariamente desde então. 

Diante do exposto, JULGO PROCEDENTE a denúncia, para o fim de condenar:

1- por infração ao artigo 157, parágrafo 2º, inciso II, combinado com artigo 70, ambos do Código Penal, os réus GERSON FALCÃO STEPHANINI, filho de Jair Stephanini e de Silvana Maria Falcão, identificado às folhas 33 e 34, às penas de <EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-21" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">6</EM> (<EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-22" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">seis</EM>) anos, <EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-23" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">2 </EM>(<EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-24" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">dois</EM>) meses e <EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-25" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">20</EM> (<EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-26" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">vinte</EM>) e dias de reclusão, em regime inicial fechado, e 15 (quinze) dias-multa, no valor unitário mínimo e ANTONIO LUCAS DE OLIVEIRA NETO, filho de Duilio Lucas Oliveira e de Maria da Conceição Oliveira, identificado às folhas 53 e 54, às penas de <EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-27" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">7</EM> (<EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-28" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">sete</EM>) anos, <EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-29" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">3</EM> (<EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-30" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">três</EM>) meses e <EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-31" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">3</EM> (<EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-32" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">três</EM>) dias de reclusão, em regime inicial fechado, e 16 (dezesseis) dias-multa, no valor unitário mínimo;

2- por infração ao artigo 180 do Código Penal, o réu VITOR COELHO FERNANDES, filho de Rosimere Coelho Fernandes, identificado às folhas 89 e 90, ao cumprimento de pena privativa de liberdade de <EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-33" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">01</EM> (<EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-34" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">um</EM>) ano e <EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-35" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">02</EM> (<EM ID="0019134-78.2015.8.26.0554-36" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">dois</EM>) meses de reclusão, em regime inicial aberto, e 11 (onze) dias multa no valor unitário mínimo. 

As mesmas razões que recomendaram a custódia cautelar dos acusados Gerson e Antonio no curso do feito permanecem presentes, vendo-se ainda reclamada a cautela uma vez que, determinada a imposição de pena, patente o risco de que soltos venham a procurar obstar a aplicação da lei penal pondo-se em fuga. Mantenho a prisão cautelar dos acusados Gerson e Antonio. Recomendem-se os acusados Gerson e Antonio na prisão em que se encontram. 

O acusado Vitor foi beneficiado com a liberdade provisória, sendo ora condenado ao cumprimento de pena em regime inicial aberto. Desnecessária a decretação da custódia cautelar. 

Após o trânsito em julgado, lance-se o nome dos réus no rol dos culpados. 

Réus beneficiários da gratuidade judiciária, sendo incabível condenação ao pagamento de custas processuais. 

P.R.I.C.



Santo André, 10 de março de 2016.


DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>

<DOC DOCID="0019205-52.2007.8.26.0363">
0019205-52.2007.8.26.0363
Classe: Ação Penal - Procedimento Ordinário
Assunto: Roubo
Magistrado: FABIANA GARCIA GARIBALDI
Comarca: Mogi-Mirim
Foro: Foro de Mogi Mirim
Vara: 2ª Vara
Data de Disponibilização: 30/08/2021
... liberdade.
Nesse sentido, já se decidiu:
ROUBO MAJORADO. RESTRIÇÃO À LIBERDADE DA VÍTIMA. PROVA. Prova tranquila da prática de roubo atribuído ao réu, cuja confissão, em sede policial, encontrou respaldo nos dizeres da vítima e das testemunhas. Ofendido que teve a sua liberdade restrita por tempo superior ao indispensável para a subtração de seu patrimônio, fato ...


TRIBUNAL DE JUSTIÇA DO ESTADO DE SÃO PAULO
COMARCA de Mogi-Mirim
Foro de Mogi Mirim
2ª Vara
Av. Coronel Venancio Ferreira Alves Adorno, 60, Mogi Mirim - SP - cep 13800-290
Horário de Atendimento ao Público: das 12h30min às19h00min
      
0019205-52.2007.8.26.0363 - lauda 
SENTENÇA

Processo Físico nº:
0019205-52.2007.8.26.0363
Classe - Assunto
Ação Penal - Procedimento Ordinário - Roubo
Tipo Completo da Parte Ativa Principal  Informação indisponível :
Nome da Parte Ativa Principal  Informação indisponível 
Réu:
Rovilson Gonçalves da Silva


Juiz(a) de Direito: Dr(a). FABIANA GARCIA GARIBALDI


V I S T O S.

ROVILSON GONÇALVES DA SILVA, qualificado nos autos, foi denunciado e está sendo processado como incurso nas penas do artigo 157, § 2°, incisos I, II e V, c.c. artigo 29, caput, ambos do Código Penal, porque, segundo a denúncia, em 22 de agosto de 2003, por volta de 01h00, na Rodovia SP-147, nas proximidades do Posto Pederneiras, no município de Engenheiro Coelho, nessa Comarca, previamente ajustado e agindo com unidade de propósitos com DEVANIR GARCIA SANCHES e SÍLVIO BARBOSA CHAVES, subtraiu, para si e para outrem, mediante grave ameaça exercida com emprego de arma de fogo contra Luiz Otávio Kanagusko e restrição da liberdade dessa vítima, um caminhão Mercedes Benz 1618, placas CGG 1344, e sua respectiva carga de galões plásticos de água, bem como um telefone celular da marca Samsung, um rádio XP e um aparelho de CD Pionner, pertencentes à mencionada vítima.
A denúncia foi recebida em 11 de julho de 2005 (fls. 137). O réu foi citado por edital (fls. 231) e não compareceu ao interrogatório, nem tampouco constituiu defensor (fls. 232).
Houve a suspensão do processo e da prescrição, nos termos do artigo 366 do Código de Processo Penal, em 29 de janeiro de 2007 (fls. 262/263). 
Em sede de produção antecipada de provas, foram ouvidas a vítima (fls. 286) e uma testemunha arrolada pela acusação (fls. 291). 
Revogada a suspensão do processo e da prescrição (fls. 348), o réu foi citado pessoalmente (fls. 376) e apresentou resposta à acusação (fls. 354/355). 
Designado o interrogatório, o réu, apesar de se encontrar preso, deixou de comparecer voluntariamente (fls. 423).
Encerrada a instrução, as partes apresentaram memoriais, oportunidade em que a representante do Ministério Público insistiu na condenação, nos exatos termos da denúncia, requerendo a imposição de pena-base acima do mínimo legal, em razão dos maus antecedentes do réu, a aplicação da agravante da reincidência, o reconhecimento das três causas de aumento de pena, com a majoração da pena pela maior fração, e a fixação de regime inicial fechado. Ao final, manifestou-se contrariamente à substituição da pena privativa de liberdade por restritiva de direitos (fls. 440/445). 
Pela Defesa foi requerida a absolvição do acusado, sob o argumento de que as provas a respeito da autoria do delito são precárias para embasar um decreto condenatório. Subsidiariamente, pugnou pelo reconhecimento da participação de menor importância e pela consequente redução da pena (fls. 474/482). 
É o relatório. D E C I D O.
A pretensão punitiva estatal deve ser julgada procedente. 
A materialidade do delito restou comprovada pelo boletim de ocorrência (fls. 07/08), pelo relatório de investigação (fls. 09/10), pelos autos de reconhecimento fotográfico (fls. 16) e pessoal (fls. 19) e pela prova oral.
A responsabilidade criminal acusado, da mesma forma, ficou demonstrada no conjunto probatório.
O réu não compareceu ao interrogatório judicial. Na fase inquisitiva, negou a prática do crime, declarando que, na data do crime, encontrava-se em Mogi Guaçu, na casa de uma colega de prenome Andréia (fls. 18).
Suas alegações, entretanto, restaram totalmente isoladas nos autos, sem qualquer demonstração probatória.
A prova acusatória, por outro lado, demonstrou-se suficientemente forte para embasar um decreto condenatório.
O ofendido narrou a dinâmica do roubo com detalhes. Declarou que, na data dos fatos, transitava na Rodovia SP 147, nas proximidades de Engenheiro Coelho, conduzindo um caminhão com carga, quando foi abordado e rendido por cinco indivíduos, que ocupavam um veículo Chevrolet/Omega. Disse que foi ameaçado com uma carabina e um revólver, os quais reconheceu, posteriormente, na delegacia. Relatou que permaneceu por muito tempo em poder dos assaltantes e que foi deixado em um pomar de laranjas na zona rural de Engenheiro Coelho. Esclareceu, por fim, que somente a carga foi recuperada e que reconheceu o réu pessoalmente e por fotografia (fls. 286).
O Investigador de Polícia Jorge Hamilton Fadel afirmou, em juízo, que estavam investigando roubos de tratores e caminhões na área rural de Limeira e que, durante uma tentativa de roubo em Artur Nogueira, houve troca de tiros  entre os roubadores e os policiais militares, ocasião em que esses últimos lograram apreender um veículo de propriedade do réu, o que permitiu a prisão desse e dos demais integrantes da quadrilha da qual fazia parte (fls. 291/292).
Importante ressaltar que nenhuma razão há para se retirar a credibilidade dos depoimentos da vítima e das testemunhas, haja vista que não há indícios de que elas possuíam interesse em prejudicar os réus.
Nesse sentido:
"A palavra da vítima, quando se trata de demonstrar a ocorrência de subtração e do reconhecimento da autoria em um roubo, é de suma valia. Ela é a pessoa que possui contato direto com o roubador ou com os roubadores. Se o delito é praticado, na presença de outras pessoas, os depoimentos destas são importantes para robustecer as declarações da vítima. Se o delito é praticado, sem que outra pessoa o presencie, a palavra da vítima é que prepondera. A preponderação resulta do fato de que uma pessoa nunca irá acusar desconhecidos da prática de uma subtração, quando esta inocorreu. Não se pode argumentar de acusação motivada por vingança ou qualquer outro motivo, quando os envolvidos não mantêm qualquer vínculo de amizade ou inimizade, quando são desconhecidos entre si" (TACRIM-SP - AC - Rel. Almeida Braga - JUTACRIM 100/250).
Assim, os elementos de convicção constantes nos autos são suficientes para demonstrar que o acusado concorreu para o crime de roubo, pois, além de ter sido apurado por meio de investigação policial que o réu, à época dos fatos, integrava uma quadrilha que praticava roubos, o vítima o reconheceu como o autor do delito, pessoalmente e por fotografia, sem esboçar  dúvida alguma.
Apesar de não ter sido renovado em juízo, por causa da revelia, o reconhecimento pessoal do réu feito na fase extrajudicial seguiu todas as formalidades previstas em lei, pois a autoridade policial o apresentou à vítima juntamente com outros quatro indivíduos, como se depreende do auto de reconhecimento de fls. 19. 
Não bastasse a cabal comprovação da coautoria, o acusado não se desincumbiu do ônus que lhe competia, por força do artigo 156 do Código de Processo Penal, de provar a sua alegação no sentido de que sua participação foi de menor importância ou de que quis participar de crime menos grave.
O fato de o réu ter assumido a condução do caminhão roubado não permite a conclusão de que agiu como mero partícipe, mormente pela declaração da vítima de que todos os assaltantes desceram dos veículos armados e o abordaram anunciando o assalto. Diante de tal assertiva, não resta dúvida de que o réu concorreu para a prática do roubo e que deve responder por esse delito.
Nesse contexto, ao contrário do que sustenta a Defesa, não há que se falar em absolvição ou em desclassificação para qualquer outro crime.
Devem ser reconhecidas, ainda, as causas de aumento de pena previstas nos incisos  II e V do § 2o e no inciso I do § 2º-A do artigo 157 do Código Penal.
As provas colhidas não deixam nenhuma dúvida quanto ao concurso de pessoas, pois as declarações da vítima revelam que os acusados agiram previamente acordados e com unidade de desígnios, em uma perfeita conjugação de vontades e divisão de tarefas.
Ficou demonstrado, ainda, que a vítima permaneceu em poder dos roubadores por lapso temporal muito superior ao necessário para a subtração do veículo e foi abandonada em local distante, de forma que caracterizada, também, a majorante de restrição de liberdade.
Nesse sentido, já se decidiu:
ROUBO MAJORADO. RESTRIÇÃO À LIBERDADE DA VÍTIMA. PROVA. Prova tranquila da prática de roubo atribuído ao réu, cuja confissão, em sede policial, encontrou respaldo nos dizeres da vítima e das testemunhas. Ofendido que teve a sua liberdade restrita por tempo superior ao indispensável para a subtração de seu patrimônio, fato suficiente para o reconhecimento da majorante de que se trata. Apelo não provido (TJ-RS, Apelação-Crime 70043075043).
Quanto à majorante do emprego de arma de fogo, além de a vítima ter dito que foi ameaçada com arma de fogo, ela reconheceu a carabina e o revólver apreendidos pelos policiais em poder de comparsas do acusado.
No cálculo da pena, deverá ser aplicada a lei vigente à época do fato, por ser mais benéfica ao réu. Assim, não obstante a incidência da causa de aumento referente ao emprego de arma de fogo, o delito será majorado uma única vez, de 1/3 até metade, por não ser aplicável o § 2º-A do Código Penal.
Diante do exposto, a procedência da pretensão punitiva é a medida que se impõe, porque demonstradas a materialidade do crime de roubo e a responsabilidade criminal do acusado. Passo a dosar a pena.
O réu possui maus antecedentes, porque ostenta três condenações definitivas que não geram reincidência por crimes praticados anteriormente a esse. Quanto às demais circunstâncias judiciais, verifico que a culpabilidade, enquanto medida de reprovação da conduta do réu, possui grau moderado e que as circunstâncias, as conseqüências e os motivos do crime são aqueles próprios dos delitos dessa natureza. Ademais, inexistem nos autos informações que permitam a aferição, de forma responsável, da personalidade e da conduta social do acusado. 
Assim, atendendo aos critérios norteadores do artigo 59 do Código Penal, em razão dos maus antecedentes gerados pelas condenações definitivas nos processos nº 3.614-22.2004 (fls. 361/362), 17.606-23.2003 (fls. 363/364) e 19.275-14 (fls. 364), fixo a pena-base 1/5 acima de seu mínimo legal, ou seja, em <EM ID="0019205-52.2007.8.26.0363-1" CATEG="PENA-BASE-ANOS" TIPO="-">quatro</EM> anos, <EM ID="0019205-52.2007.8.26.0363-2" CATEG="PENA-BASE-MESES" TIPO="-">nove</EM> meses, <EM ID="0019205-52.2007.8.26.0363-9" CATEG="PENA-BASE-DIAS" TIPO="-">dezoito</EM> dias de reclusão e doze dias-multa. 
Em razão do reconhecimento de três causas de aumento da pena (concurso de agentes, emprego de arma de fogo e restrição da liberdade), o que torna a conduta mais grave e, portanto, merecedora de resposta penal mais severa, em decorrência do maior constrangimento suportado pela vítima, majoro a pena em 2/5 (dois quintos), para torná-la definitiva em <EM ID="0019205-52.2007.8.26.0363-3" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">06</EM> (<EM ID="0019205-52.2007.8.26.0363-4" CATEG="PENA-DEFINITIVA-ANOS" TIPO="-">seis</EM>) anos, <EM ID="0019205-52.2007.8.26.0363-5" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">08</EM> (<EM ID="0019205-52.2007.8.26.0363-6" CATEG="PENA-DEFINITIVA-MESES" TIPO="-">oito</EM>) meses e <EM ID="0019205-52.2007.8.26.0363-7" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">19</EM> (<EM ID="0019205-52.2007.8.26.0363-8" CATEG="PENA-DEFINITIVA-DIAS" TIPO="-">dezenove</EM>) dias de reclusão e 16 (dezesseis) dias-multa. 
Ante o exposto, JULGO PROCEDENTE a pretensão punitiva estatal na presente ação penal que a Justiça Pública move contra ROVILSON GONÇALVES DA SILVA para condená-lo a uma pena privativa de liberdade de 06 (seis) anos, 08 (oito) meses e 19 (dezenove) dias de reclusão e  ao pagamento do valor correspondente a 16 (dezesseis) dias-multa, por infração ao artigo 157, § 2°, incisos II e V, § e 2º-A, inciso I, do Código Penal.
O valor do dia-multa, em face da ausência de maiores esclarecimentos nos autos quanto à situação econômica do réu, será calculado no valor unitário mínimo, isto é, 1/30 (um trinta avos) do salário-mínimo vigente à época dos fatos, atualizado até o efetivo pagamento, nos termos do § 2 do artigo 49 do Código Penal (TACrSP, RT 628/338).
Em razão da forma como foi praticado o roubo, com grave ameaça à pessoa, exercida pelo concurso de agentes, emprego de arma de fogo e restrição da liberdade da vítima, o que revela extrema periculosidade de seus executores, para garantia da ordem pública, fixo o REGIME FECHADO para início do cumprimento da pena privativa de liberdade aplicada (art. 33, § 3º, do Código Penal). 
Nesse sentido já se decidiu no Superior Tribunal de Justiça: "A imposição da pena no mínimo legal não impede o estabelecimento de regime prisional mais grave, que, ao contrário, deve também ser informado pelas circunstâncias judiciais, sem vinculação necessária, contudo. O modo de execução do crime, principalmente se caracterizado pelo emprego efetivo de arma de fogo, é bastante para justificar o regime inicial fechado, à luz da concreta gravidade do crime" (HC 9.043-RJ, 6a T., rel. Hamilton Carvalhido, 30.06.1999, v. u., DJ 13.09.1999). 
Por não ter havido alteração da situação fática e ainda estarem presentes os motivos que autorizaram a decretação da prisão preventiva do réu, expostos na decisão de fls. 426, deixo de lhe conceder o direito de recorrer em liberdade.
Recomendem-no na prisão em que se encontra. 
Após o trânsito em julgado, lance-se o seu nome no rol dos culpados.
Custas "ex lege".
Providencie, a serventia, a renumeração dos autos, a partir das fls. 370.
P.R.I.C.
Mogi Mirim, 25 de agosto de 2021.

DOCUMENTO ASSINADO DIGITALMENTE NOS TERMOS DA LEI 11.419/2006, CONFORME IMPRESSÃO À MARGEM DIREITA</DOC>
</colHAREM>
